document.addEventListener('DOMContentLoaded', function() {
    const hamburgerMenuButton = document.querySelector('.hamburger-menu');
    const hamburgerList = document.querySelector('#hamburgerList'); // Or use .hamburger-list if you prefer class selectors

    hamburgerMenuButton.addEventListener('click', function() {
        hamburgerList.classList.toggle('active');
    });

    const flashcards = [
    {
        "front": "ระเบียบ - - - - -",
        "back": "สำนักนายกรัฐมนตรี ว่าด้วย งานสารบรรณ พ.ศ.๒๕๒๖"
    },
    {
        "front": "โดยที่ เป็นการสมควร ปรับปรุง - - - - - เสีย ใหม่ ให้ เหมาะสม ยิ่งขึ้น คณะรัฐมนตรี จึง วางระเบียบ ไว้ ดังต่อไปนี้",
        "back": "ระเบียบ สำนักนายกรัฐมนตรี ว่าด้วย งานสารบรรณ พ.ศ.๒๕๐๖"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๑ ระเบียบ นี้ - - - - - งานสารบรรณ พ.ศ.๒๕๒๖”",
        "back": "เรียก ว่า “ระเบียบ สำนักนายกรัฐมนตรี ว่าด้วย"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๒ ระเบียบ นี้ - - - - - ๑ มิถุนายน ๒๕๒๖ เป็นต้นไป",
        "back": "ให้ ใช้ บังคับ ตั้งแต่ วันที่"
    },
    {
        "front": "ข้อ - - - - - สำนักนายกรัฐมนตรี ว่าด้วย งานสารบรรณ พ.ศ.๒๕๐๖ ๓.๒ ระเบียบ สำนักนายกรัฐมนตรี ว่าด้วย การ",
        "back": "๓ ให้ ยกเลิก ๓.๑ ระเบียบ"
    },
    {
        "front": "ลงชื่อ ใน หนังสือราชการ พ.ศ.๒๕๐๗ - - - - - ลงชื่อ ใน หนังสือราชการ (ฉบับ ที่ ๒)",
        "back": "๓.๓ ระเบียบ สำนักนายกรัฐมนตรี ว่าด้วย การ"
    },
    {
        "front": "พ.ศ.๒๕๑๖ บรรดา ระเบียบ ข้อบังคับ มติ - - - - - ใด ใน ส่วน ที่ กำหนด",
        "back": "ของ คณะรัฐมนตรี และ คำสั่ง อื่น"
    },
    {
        "front": "ไว้ แล้ว ใน ระเบียบ นี้ - - - - - กับ ระเบียบ นี้ ให้ ใช้",
        "back": "หรือ ซึ่ง ขัด หรือ แย้ง"
    },
    {
        "front": "ระเบียบ นี้ แทน - - - - - ข้อ ๕",
        "back": "เว้นแต่ กรณี ที่ กล่าว ใน"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๔ ระเบียบ นี้ ให้ ใช้ บังคับ แก่ ส่วนราชการ - - - - - ปฏิบัติ",
        "back": "ส่วนราชการ ใด มีความจำเป็น ที่จะ ต้อง"
    },
    {
        "front": "งานสารบรรณ นอกเหนือ ไป จาก ที่ ได้ กำหนด ไว้ - - - - - ทำ ความตกลง กับ ผู้รักษาการ ตามระเบียบ นี้",
        "back": "ใน ระเบียบ นี้ ให้ ขอ"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๕ ในกรณีที่ กฎหมาย ระเบียบ ว่าด้วย การรักษา ความปลอดภัย แห่งชาติ หรือ - - - - -",
        "back": "ระเบียบ ว่าด้วย การรักษา ความลับ ของ"
    },
    {
        "front": "ทางราชการ กำหนด วิธี ปฏิบัติ เกี่ยวกับ งานสารบรรณ ไว้ เป็น อย่าง อื่น ให้ ถือ ปฏิบัติ ตามกฎหมาย - - - - -",
        "back": "หรือ ระเบียบ ว่าด้วย การ นั้น"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๖ - - - - - งาน ที่ เกี่ยวกับ การบริหาร งานเอกสาร เริ่ม ตั้งแต่ การ",
        "back": "ใน ระเบียบ นี้ “งานสารบรรณ” หมายความว่า"
    },
    {
        "front": "จัด ทำการ - - - - - การยืม จนถึง การ ทำลาย “หนังสือ” หมายความว่า หนังสือราชการ",
        "back": "รับ การ ส่ง การ เก็บรักษา"
    },
    {
        "front": "“อิเล็กทรอนิกส์” หมายความว่า การ ประยุกต์ใช้ วิธีการ ทาง อิเล็กตรอน ไฟฟ้า - - - - - ใน ลักษณะ",
        "back": "คลื่นแม่เหล็กไฟฟ้า หรือ วิธี อื่น ใด"
    },
    {
        "front": "คล้าย กัน และ ให้ หมายความ รวมถึง การ ประยุกต์ใช้ - - - - - แม่เหล็ก หรือ",
        "back": "วิธีการ ทาง แสง วิธีการ ทาง"
    },
    {
        "front": "อุปกรณ์ - - - - - วิธี ต่างๆ เช่นว่า นั้น",
        "back": "ที่ เกี่ยวข้อง กับ การ ประยุกต์ใช้"
    },
    {
        "front": "“ระบบ สารบรรณ อิเล็กทรอนิกส์” หมายความว่า การ รับ ส่ง และ - - - - - ผ่าน ระบบ",
        "back": "เก็บรักษา ข้อมูล ข่าวสาร หรือ หนังสือ"
    },
    {
        "front": "สื่อสาร ด้วย วิธีการ ทางอิเล็กทรอนิกส์ - - - - - โดย ใช้ ไปรษณีย์ อิเล็กทรอนิกส์ ของ ส่วนราชการ",
        "back": "โดย รวมถึง การ รับ ส่ง"
    },
    {
        "front": "หรือ ที่ ส่วนราชการ จัด ให้ แก่ เจ้าหน้าที่ และ ระบบ สื่อสาร ทางอิเล็กทรอนิกส์ อื่น ใด - - - - -",
        "back": "ตามที่ หัวหน้า ส่วนราชการ กำหนด ด้วย"
    },
    {
        "front": "“หนังสือ อิเล็กทรอนิกส์” หมายความว่า หนังสือราชการ ที่ จัดทำ และ - - - - - ระบบ สารบรรณ อิเล็กทรอนิกส์",
        "back": "ได้รับ ส่ง หรือ เก็บรักษา ด้วย"
    },
    {
        "front": "“ส่วนราชการ” หมายความว่า กระทรวง ทบวง - - - - - ใด ของ รัฐ ทั้ง ใน ราชการบริหารส่วนกลาง",
        "back": "กรม สำนักงาน หรือ หน่วยงาน อื่น"
    },
    {
        "front": "ราชการบริหารส่วนภูมิภาค - - - - - ให้ หมายความ รวมถึง คณะกรรมการ ด้วย",
        "back": "ราชการบริหารส่วนท้องถิ่น หรือ ใน ต่างประเทศ และ"
    },
    {
        "front": "- - - - - ได้ รับมอบหมาย จาก ทางราชการ ให้ ปฏิบัติงาน ใน เรื่อง ใดๆ และ",
        "back": "“คณะกรรมการ” หมายความว่า คณะ บุคคล ที่"
    },
    {
        "front": "ให้ หมายความ รวมถึง คณะ อนุกรรมการ คณะทำงาน หรือ คณะ บุคคล - - - - - เดียวกัน",
        "back": "อื่น ที่ ปฏิบัติงาน ใน ลักษณะ"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๗ - - - - - ระเบียบ ให้ ถือว่า เป็น ส่วนประกอบ ที่ ใช้ ใน",
        "back": "คำอธิบาย ซึ่ง กำหนด ไว้ ท้าย"
    },
    {
        "front": "งาน สารบรรณ และ - - - - -",
        "back": "ให้ ใช้ เป็นแนว ทางใน การปฏิบัติ"
    },
    {
        "front": "- - - - - รักษาการ ตามระเบียบ นี้ และ ให้ มีอำนาจ ตีความ และ วินิจฉัย ปัญหา",
        "back": "ข้อ ๘ ให้ ปลัด สำนักนายกรัฐมนตรี"
    },
    {
        "front": "เกี่ยวกับ การปฏิบัติ ตามระเบียบ นี้ รวมทั้ง - - - - - จัดทำ คำอธิบาย กับ ให้ มี",
        "back": "การ แก้ไข เพิ่มเติม ภาคผนวก และ"
    },
    {
        "front": "- - - - -",
        "back": "หน้าที่ ดำเนินการ ฝึกอบรม เกี่ยวกับ งานสารบรรณ"
    },
    {
        "front": "การ ตีความ การวินิจฉัย ปัญหา และ การ แก้ไข - - - - - วรรค หนึ่ง ปลัด",
        "back": "เพิ่มเติม ภาคผนวก และ คำอธิบาย ตาม"
    },
    {
        "front": "สำนักนายกรัฐมนตรี จะ ขอความเห็น จาก คณะกรรมการ พิจารณา ปรับปรุง และ - - - - - การพิจารณา ก็ได้",
        "back": "พัฒนา ระเบียบ สำนักนายกรัฐมนตรี เพื่อ ประกอบ"
    },
    {
        "front": "- - - - - ของ หนังสือ",
        "back": "หมวด ๑ ชนิด"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๙ หนังสือราชการ - - - - - ใน ราชการ ได้แก่",
        "back": "คือ เอกสาร ที่ เป็น หลักฐาน"
    },
    {
        "front": "- - - - - ระหว่าง ส่วนราชการ",
        "back": "๙.๑ หนังสือ ที่ มี ไปมา"
    },
    {
        "front": "๙.๒ หนังสือ ที่ ส่วนราชการ มี ไป ถึง หน่วยงาน อื่น ใด ซึ่ง มิใช่ ส่วนราชการ หรือ - - - - -",
        "back": "ที่ มี ไป ถึง บุคคลภายนอก"
    },
    {
        "front": "๙.๓ หนังสือ ที่ หน่วยงาน อื่น - - - - - บุคคลภายนอก มี มาถึง ส่วนราชการ",
        "back": "ใด ซึ่ง มิใช่ ส่วนราชการ หรือ"
    },
    {
        "front": "๙.๔ เอกสาร ที่ - - - - - หลักฐาน ใน ราชการ",
        "back": "ทางราชการ จัดทำ ขึ้น เพื่อ เป็น"
    },
    {
        "front": "- - - - - ขึ้น ตามกฎหมาย ระเบียบ หรือ ข้อบังคับ",
        "back": "๙.๕ เอกสาร ที่ ทางราชการ จัดทำ"
    },
    {
        "front": "๙.๖ ข้อมูลข่าวสาร หรือ หนังสือ ที่ - - - - -",
        "back": "ได้รับ จาก ระบบ สารบรรณ อิเล็กทรอนิกส์"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๑๐ หนังสือ มี - - - - - หนังสือ ภายนอก ๑๐.๒ หนังสือ ภายใน",
        "back": "๖ ชนิด คือ ๑๐.๑"
    },
    {
        "front": "๑๐.๓ หนังสือ ประทับตรา - - - - - ๑๐.๕ หนังสือ ประชาสัมพันธ์",
        "back": "๑๐.๔ หนังสือ สั่งการ"
    },
    {
        "front": "- - - - - ขึ้น หรือ รับ ไว้ เป็น หลักฐาน ใน ราชการ ส่วน ที่ ๑ หนังสือ ภายนอก",
        "back": "๑๐.๖ หนังสือ ที่ เจ้าหน้าที่ ทำ"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๑๑ หนังสือ - - - - - ที่ เป็น แบบพิธี โดย ใช้ กระดาษ ตรา",
        "back": "ภายนอก คือ หนังสือ ติดต่อ ราชการ"
    },
    {
        "front": "ครุฑ เป็น - - - - - ส่วนราชการ มี ถึง หน่วยงาน อื่น ใด ซึ่ง มิใช่",
        "back": "หนังสือ ติดต่อ ระหว่าง ส่วนราชการ หรือ"
    },
    {
        "front": "ส่วนราชการ หรือ ที่ มี ถึง บุคคลภายนอก ให้ - - - - - ท้าย ระเบียบ โดย กรอก รายละเอียด ดังนี้",
        "back": "จัด ทำตาม แบบ ที่ ๑"
    },
    {
        "front": "๑๑.๑ ที่ ให้ ลง รหัส ตัว พยัญชนะ และ เลข ประจำ - - - - -",
        "back": "ของ เจ้าของ เรื่อง ตามที่ กำหนด"
    },
    {
        "front": "ไว้ ใน ภาคผนวก ๑ - - - - - หนังสือ ของ คณะกรรมการ ให้ กำหนด รหัส",
        "back": "ทับ เลขทะเบียน หนังสือ ส่ง สำหรับ"
    },
    {
        "front": "ตัว - - - - -",
        "back": "พยัญชนะ เพิ่มขึ้น ได้ ตาม ความจำเป็น"
    },
    {
        "front": "๑๑.๒ ส่วนราชการ เจ้าของ หนังสือ ให้ ลงชื่อ ส่วนราชการ สถานที่ราชการ หรือ - - - - - และ",
        "back": "คณะกรรมการ ซึ่ง เป็นเจ้าของ หนังสือ นั้น"
    },
    {
        "front": "โดยปกติ - - - - -",
        "back": "ให้ ลง ที่ตั้ง ไว้ ด้วย"
    },
    {
        "front": "๑๑.๓ วัน เดือน ปี ให้ ลง ตัวเลข ของ วันที่ ชื่อ - - - - -",
        "back": "เต็ม ของ เดือน และ ตัวเลข"
    },
    {
        "front": "ของ ปี - - - - -",
        "back": "พุทธศักราช ที่ ออก หนังสือ"
    },
    {
        "front": "๑๑.๔ เรื่อง - - - - - ใจความ สั้น ที่สุด ของ หนังสือ ฉบับ นั้น ในกรณีที่เป็น",
        "back": "ให้ ลง เรื่องย่อ ที่ เป็น"
    },
    {
        "front": "หนังสือ ต่อเนื่อง โดยปกติ ให้ ลง เรื่อง - - - - -",
        "back": "ของ หนังสือ ฉบับ เดิม"
    },
    {
        "front": "๑๑.๕ คำขึ้นต้น ให้ ใช้ - - - - - ตาม ตาราง การ ใช้ คำขึ้นต้น สรรพนาม",
        "back": "คำขึ้นต้น ตามฐานะ ของ ผู้รับ หนังสือ"
    },
    {
        "front": "และ - - - - - ภาคผนวก ๒ แล้ว ลง ตำแหน่ง ของ ผู้ ที่ หนังสือ",
        "back": "คำลงท้าย ที่ กำหนด ไว้ ใน"
    },
    {
        "front": "นั้น มี ถึง หรือ ชื่อ บุคคล ในกรณีที่ มี ถึง - - - - -",
        "back": "ตัว บุคคล ไม่ เกี่ยวกับ ตำแหน่งหน้าที่"
    },
    {
        "front": "๑๑.๖ อ้าง ถึง (ถ้า มี) ให้ - - - - - มี ติดต่อกัน เฉพาะ หนังสือ",
        "back": "อ้าง ถึง หนังสือ ที่ เคย"
    },
    {
        "front": "ที่ ส่วนราชการ ผู้รับ หนังสือ ได้รับ มา ก่อน แล้ว จะ จาก - - - - -",
        "back": "ส่วนราชการ ใด ก็ตาม โดย ให้"
    },
    {
        "front": "ลงชื่อ - - - - - หนังสือ วันที่ เดือน ปี พุทธศักราช ของ หนังสือ นั้น",
        "back": "ส่วนราชการ เจ้าของ หนังสือ และ เลขที่"
    },
    {
        "front": "การ อ้าง ถึง ให้ อ้าง ถึง หนังสือ - - - - - ฉบับ เดียว เว้นแต่",
        "back": "ฉบับ สุดท้าย ที่ ติดต่อกัน เพียง"
    },
    {
        "front": "มีเรื่อง อื่น - - - - - พิจารณา จึง อ้าง ถึง หนังสือ ฉบับ อื่นๆ ที่",
        "back": "ที่ เป็น สาระสำคัญ ต้อง นำมา"
    },
    {
        "front": "- - - - - ทราบ ด้วย",
        "back": "เกี่ยวกับ เรื่อง นั้น โดยเฉพาะ ให้"
    },
    {
        "front": "๑๑.๗ สิ่ง ที่ ส่ง มา ด้วย (ถ้า มี) - - - - - บรรณสาร ที่",
        "back": "ให้ ลงชื่อ สิ่งของ เอกสาร หรือ"
    },
    {
        "front": "ส่ง ไป - - - - - สามารถ ส่ง ไป ใน ซอง เดียวกัน ได้ ให้",
        "back": "พร้อมกับ หนังสือ นั้น ในกรณีที่ ไม่"
    },
    {
        "front": "แจ้ง ด้วย - - - - -",
        "back": "ว่าส่งไป โดย ทาง ใด"
    },
    {
        "front": "๑๑.๘ ข้อความ ให้ - - - - - ชัดเจน และ เข้าใจง่าย หาก มี ความประสงค์ หลาย",
        "back": "ลง สาระสำคัญ ของ เรื่อง ให้"
    },
    {
        "front": "- - - - - ๆ",
        "back": "ประการ ให้ แยก เป็น ข้อ"
    },
    {
        "front": "๑๑.๙ คำลงท้าย ให้ ใช้ คำลงท้าย ตามฐานะ ของ ผู้รับ หนังสือ ตาม - - - - -",
        "back": "ตาราง การ ใช้ คำขึ้นต้น สรรพนาม"
    },
    {
        "front": "และ คำลงท้าย ที่ - - - - -",
        "back": "กำหนด ไว้ ใน ภาคผนวก ๒"
    },
    {
        "front": "๑๑.๑๐ ลงชื่อ ให้ ลงลายมือชื่อ เจ้าของ หนังสือ - - - - - ของ เจ้าของ ลายมือชื่อ ไว้",
        "back": "และ ให้ พิมพ์ ชื่อ เต็ม"
    },
    {
        "front": "ใต้ ลายมือชื่อ - - - - - ใน ภาคผนวก ๓",
        "back": "ตาม รายละเอียด ที่ กำหนด ไว้"
    },
    {
        "front": "๑๑.๑๑ ตำแหน่ง - - - - - หนังสือ",
        "back": "ให้ ลง ตำแหน่ง ของ เจ้าของ"
    },
    {
        "front": "๑๑.๑๒ ส่วนราชการ เจ้าของ เรื่อง ให้ ลงชื่อ ส่วนราชการ - - - - - ออก หนังสือ ถ้า",
        "back": "เจ้าของ เรื่อง หรือ หน่วยงาน ที่"
    },
    {
        "front": "ส่วนราชการ ที่ ออก หนังสือ อยู่ ใน - - - - - ลงชื่อ ส่วนราชการ เจ้าของ เรื่อง",
        "back": "ระดับ กระทรวง หรือ ทบวง ให้"
    },
    {
        "front": "ทั้ง ระดับ กรม และ กอง ถ้า ส่วนราชการ - - - - - ระดับ กรม ลงมา",
        "back": "ที่ ออก หนังสือ อยู่ ใน"
    },
    {
        "front": "ให้ - - - - - ระดับ กอง หรือ หน่วยงาน ที่ รับผิดชอบ",
        "back": "ลงชื่อ ส่วนราชการ เจ้าของ เรื่อง เพียง"
    },
    {
        "front": "๑๑.๑๓ โท ร.ให้ - - - - - เจ้าของ เรื่อง หรือ หน่วยงาน ที่ ออก หนังสือ",
        "back": "ลง หมายเลข โทรศัพท์ ของ ส่วนราชการ"
    },
    {
        "front": "และ - - - - - มี) ไว้ ด้วย",
        "back": "หมายเลข ภายใน ตู้ สาขา (ถ้า"
    },
    {
        "front": "๑๑.๑๔ สำเนา ส่ง (ถ้า มี) ในกรณีที่ ผู้ส่ง จัด - - - - - หรือ บุคคล",
        "back": "ทำสำเนา ส่ง ไป ให้ ส่วนราชการ"
    },
    {
        "front": "อื่น ทราบ - - - - - รับทราบ ว่า ได้ มี สำเนา ส่ง ไป ให้",
        "back": "และ ประสงค์ จะ ให้ ผู้"
    },
    {
        "front": "ผู้ใด แล้ว ให้ พิมพ์ ชื่อ เต็ม หรือ ชื่อย่อ ของ ส่วนราชการ - - - - -",
        "back": "หรือ ชื่อ บุคคล ที่ ส่ง"
    },
    {
        "front": "สำเนา ไป ให้ เพื่อให้ เป็นที่ เข้าใจ ระหว่าง ผู้ส่ง - - - - - ที่ ส่ง",
        "back": "และ ผู้รับ ถ้าหาก มี รายชื่อ"
    },
    {
        "front": "มาก ให้ - - - - - แนบ และ แนบ รายชื่อ ไป ด้วย ส่วน",
        "back": "พิมพ์ ว่าส่งไป ตาม รายชื่อ ที่"
    },
    {
        "front": "- - - - -",
        "back": "ที่ ๒ หนังสือ ภายใน"
    },
    {
        "front": "- - - - - หนังสือ ติดต่อ ราชการ ที่ เป็น แบบพิธี น้อยกว่า หนังสือ ภายนอก เป็น",
        "back": "ข้อ ๑๒ หนังสือ ภายใน คือ"
    },
    {
        "front": "หนังสือ ติดต่อ ภายใน กระทรวง ทบวง กรม หรือ จังหวัด เดียวกัน - - - - - ให้",
        "back": "ใช้ กระดาษ บันทึก ข้อความ และ"
    },
    {
        "front": "จัด ทำตาม แบบ ที่ ๒ ท้าย ระเบียบ - - - - -",
        "back": "โดย กรอก รายละเอียด ดังนี้"
    },
    {
        "front": "๑๒.๑ ส่วนราชการ ให้ - - - - - หน่วยงาน ที่ ออก หนังสือ โดย มี รายละเอียด",
        "back": "ลงชื่อ ส่วนราชการ เจ้าของ เรื่อง หรือ"
    },
    {
        "front": "พอสมควร โดยปกติ - - - - - อยู่ ใน ระดับ กรม ขึ้นไป ให้ ลงชื่อ ส่วนราชการ",
        "back": "ถ้า ส่วนราชการ ที่ ออก หนังสือ"
    },
    {
        "front": "เจ้าของ - - - - - กอง ถ้า ส่วนราชการ ที่ ออก หนังสือ อยู่ ใน ระดับ",
        "back": "เรื่อง ทั้ง ระดับ กรม และ"
    },
    {
        "front": "ต่ำกว่า กรม ลงมา ให้ ลงชื่อ ส่วนราชการ เจ้าของ เรื่อง เพียง ระดับ - - - - -",
        "back": "กอง หรือ ส่วนราชการ เจ้าของ เรื่อง"
    },
    {
        "front": "- - - - -",
        "back": "พร้อมทั้ง หมายเลข โทรศัพท์ (ถ้า มี)"
    },
    {
        "front": "๑๒.๒ ที่ ให้ - - - - - เลข ประจำ ของ เจ้าของ เรื่อง ตามที่ กำหนด",
        "back": "ลง รหัส ตัว พยัญชนะ และ"
    },
    {
        "front": "ไว้ ใน ภาคผนวก - - - - - สำหรับ หนังสือ ของ คณะกรรมการ ให้ กำหนด รหัส",
        "back": "๑ ทับ เลขทะเบียน หนังสือ ส่ง"
    },
    {
        "front": "- - - - - ความจำเป็น",
        "back": "ตัว พยัญชนะ เพิ่มขึ้น ได้ ตาม"
    },
    {
        "front": "- - - - - ของ วันที่ ชื่อ เต็ม ของ เดือน และ ตัวเลข ของ ปี พุทธศักราช ที่ ออก หนังสือ",
        "back": "๑๒.๓ วันที่ ให้ ลง ตัวเลข"
    },
    {
        "front": "๑๒.๔ เรื่อง ให้ ลง - - - - - ที่สุด ของ หนังสือ ฉบับ นั้น ในกรณีที่เป็น",
        "back": "เรื่องย่อ ที่ เป็น ใจความ สั้น"
    },
    {
        "front": "หนังสือ ต่อเนื่อง - - - - - หนังสือ ฉบับ เดิม",
        "back": "โดยปกติ ให้ ลง เรื่อง ของ"
    },
    {
        "front": "๑๒.๕ คำขึ้นต้น ให้ ใช้ คำขึ้นต้น ตามฐานะ ของ - - - - - ใช้ คำขึ้นต้น สรรพนาม",
        "back": "ผู้รับ หนังสือ ตาม ตาราง การ"
    },
    {
        "front": "และ คำลงท้าย ที่ กำหนด ไว้ ใน ภาคผนวก ๒ แล้ว ลง - - - - -",
        "back": "ตำแหน่ง ของ ผู้ ที่ หนังสือ"
    },
    {
        "front": "- - - - - บุคคล ในกรณีที่ มี ถึง ตัว บุคคล ไม่ เกี่ยวกับ ตำแหน่งหน้าที่",
        "back": "นั้น มี ถึง หรือ ชื่อ"
    },
    {
        "front": "๑๒.๖ ข้อความ ให้ ลง สาระสำคัญ - - - - - เข้าใจง่าย หาก มี ความประสงค์ หลาย",
        "back": "ของ เรื่อง ให้ ชัดเจน และ"
    },
    {
        "front": "ประการ ให้ แยก เป็น ข้อ ๆ - - - - - หนังสือ ที่ เคย มี",
        "back": "ในกรณีที่ มี การ อ้าง ถึง"
    },
    {
        "front": "ติดต่อกัน หรือ มี สิ่ง ที่ - - - - - ไว้ ใน ข้อ นี้",
        "back": "ส่ง มา ด้วย ให้ ระบุ"
    },
    {
        "front": "- - - - - ปฏิบัติตาม ข้อ ๑๑.๑๐ และ ข้อ ๑๑.๑๑ โดย อนุโลม ในกรณีที่ กระทรวง",
        "back": "๑๒.๗ ลงชื่อ และ ตำแหน่ง ให้"
    },
    {
        "front": "ทบวง กรม หรือ จังหวัด ใด ประสงค์ จะ - - - - - ใช้ ตาม ความเหมาะสม",
        "back": "กำหนด แบบ การเขียน โดยเฉพาะ เพื่อ"
    },
    {
        "front": "ก็ - - - - - ที่ ๓ หนังสือ ประทับตรา",
        "back": "ให้ กระ ทำได้ ส่วน"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๑๓ หนังสือ ประทับตรา คือ หนังสือ ที่ ใช้ ประทับตรา - - - - - ส่วนราชการ",
        "back": "แทน การ ลงชื่อ ของ หัวหน้า"
    },
    {
        "front": "ระดับ กรม - - - - - ระดับ กอง หรือ ผู้ ที่ ได้ รับมอบหมาย จาก",
        "back": "ขึ้นไป โดย ให้ หัวหน้า ส่วนราชการ"
    },
    {
        "front": "หัวหน้า ส่วนราชการ ระดับ กรม ขึ้นไป - - - - - ตรา",
        "back": "เป็น ผู้รับผิดชอบ ลง ชื่อย่อ กำกับ"
    },
    {
        "front": "หนังสือ ประทับตรา ให้ ใช้ได้ ทั้ง ระหว่าง ส่วนราชการ - - - - - กับ บุคคลภายนอก เฉพาะ",
        "back": "กับ ส่วนราชการ และ ระหว่าง ส่วนราชการ"
    },
    {
        "front": "กรณี - - - - - ๑๓.๑ การ ขอ รายละเอียด เพิ่มเติม",
        "back": "ที่ ไม่ ใช่ เรื่องสำคัญ ได้แก่"
    },
    {
        "front": "๑๓.๒ การ ส่ง สำเนา - - - - -",
        "back": "หนังสือ สิ่งของ เอกสาร หรือ บรรณสาร"
    },
    {
        "front": "๑๓.๓ - - - - - ราชการ สำคัญ หรือ การเงิน",
        "back": "การตอบรับ ทราบ ที่ ไม่ เกี่ยวกับ"
    },
    {
        "front": "๑๓.๔ การ - - - - - ไป แล้ว ให้ ส่วนราชการ ที่ เกี่ยวข้อง ทราบ",
        "back": "แจ้ง ผลงาน ที่ ได้ ดำเนินการ"
    },
    {
        "front": "๑๓.๕ - - - - -",
        "back": "การ เตือน เรื่อง ที่ ค้าง"
    },
    {
        "front": "๑๓.๖ เรื่อง ซึ่ง หัวหน้า ส่วนราชการ ระดับ กรม ขึ้นไป กำหนด โดย ทำเป็น คำสั่ง - - - - -",
        "back": "ให้ ใช้ หนังสือ ประทับตรา"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๑๔ หนังสือ ประทับตรา ใช้ กระดาษ ตรา ครุฑ และ ให้ - - - - -",
        "back": "จัด ทำตาม แบบ ที่ ๓"
    },
    {
        "front": "- - - - - ดังนี้",
        "back": "ท้าย ระเบียบ โดย กรอก รายละเอียด"
    },
    {
        "front": "๑๔.๑ ที่ ให้ ลง รหัส ตัว พยัญชนะ - - - - - เรื่อง ตามที่ กำหนด",
        "back": "และ เลข ประจำ ของ เจ้าของ"
    },
    {
        "front": "ไว้ ใน - - - - - ส่ง",
        "back": "ภาคผนวก ๑ ทับ เลขทะเบียน หนังสือ"
    },
    {
        "front": "๑๔.๒ ถึง ให้ ลงชื่อ ส่วนราชการ - - - - - นั้น มี ถึง",
        "back": "หน่วยงาน หรือ บุคคล ที่ หนังสือ"
    },
    {
        "front": "๑๔.๓ ข้อความ ให้ ลง สาระสำคัญ ของ เรื่อง - - - - -",
        "back": "ให้ ชัดเจน และ เข้าใจง่าย"
    },
    {
        "front": "๑๔.๔ ชื่อ ส่วนราชการ ที่ ส่ง หนังสือ - - - - - ส่ง หนังสือ ออก",
        "back": "ออก ให้ ลงชื่อ ส่วนราชการ ที่"
    },
    {
        "front": "๑๔.๕ ตรา ชื่อ ส่วนราชการ ให้ - - - - - ๗๒ ด้วย หมึก แดง และ",
        "back": "ประทับตรา ชื่อ ส่วนราชการ ตาม ข้อ"
    },
    {
        "front": "ให้ ผู้รับผิดชอบ - - - - -",
        "back": "ลงลายมือชื่อ ย่อ กำกับ ตรา"
    },
    {
        "front": "๑๔.๖ วัน เดือน ปี ให้ ลง - - - - - ของ เดือน และ ตัวเลข",
        "back": "ตัวเลข ของ วันที่ ชื่อ เต็ม"
    },
    {
        "front": "ของ ปี - - - - -",
        "back": "พุทธศักราช ที่ ออก หนังสือ"
    },
    {
        "front": "๑๔.๗ ส่วนราชการ - - - - - เจ้าของ เรื่อง หรือ หน่วยงาน ที่ ออก หนังสือ",
        "back": "เจ้าของ เรื่อง ให้ ลงชื่อ ส่วนราชการ"
    },
    {
        "front": "๑๔.๘ โท ร.หรือ ที่ตั้ง ให้ - - - - - เจ้าของ เรื่อง และ หมายเลข ภายใน",
        "back": "ลง หมายเลข โทรศัพท์ ของ ส่วนราชการ"
    },
    {
        "front": "ตู้ สาขา (ถ้า มี) - - - - - ให้ ลง ที่ตั้ง ของ ส่วนราชการ เจ้าของ",
        "back": "ด้วย ในกรณีที่ ไม่ มี โทรศัพท์"
    },
    {
        "front": "เรื่อง โดย ให้ ลง ตำบล ที่อยู่ ตาม ความจำเป็น และ แขวง - - - - -",
        "back": "ไปรษณีย์ (ถ้า มี) ส่วน"
    },
    {
        "front": "- - - - -",
        "back": "ที่ ๔ หนังสือ สั่งการ"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๑๕ หนังสือ - - - - - ที่ กำหนด ไว้ ใน ระเบียบ นี้ เว้นแต่",
        "back": "สั่งการ ให้ ใช้ ตาม แบบ"
    },
    {
        "front": "จะ - - - - - โดยเฉพาะ",
        "back": "มี กฎหมาย กำหนด แบบ ไว้"
    },
    {
        "front": "หนังสือ สั่งการ - - - - - ระเบียบ และ ข้อบังคับ",
        "back": "มี ๓ ชนิด ได้แก่ คำสั่ง"
    },
    {
        "front": "ข้อ - - - - - ที่ ผู้บังคับบัญชา สั่งการ ให้ ปฏิบัติ โดย ชอบ ด้วย กฎหมาย",
        "back": "๑๖ คำสั่ง คือ บรรดา ข้อความ"
    },
    {
        "front": "ใช้ กระดาษ ตรา ครุฑ และ - - - - - ๔ ท้าย ระเบียบ โดย กรอก",
        "back": "ให้ จัด ทำตาม แบบ ที่"
    },
    {
        "front": "รายละเอียด ดังนี้ ๑๖.๑ คำสั่ง - - - - - ของ ผู้มีอำนาจ ที่ ออกคำสั่ง",
        "back": "ให้ ลงชื่อ ส่วนราชการ หรือ ตำแหน่ง"
    },
    {
        "front": "๑๖.๒ ที่ ให้ ลง - - - - - ฉบับ แรก จาก เลข ๑ เรียง",
        "back": "เลขที่ ที่ ออกคำสั่ง โดย เริ่ม"
    },
    {
        "front": "เป็นลำดับ ไป จน สิ้น ปีปฏิทิน - - - - - ออกคำสั่ง",
        "back": "ทับ เลข ปี พุทธศักราช ที่"
    },
    {
        "front": "๑๖.๓ เรื่อง - - - - -",
        "back": "ให้ ลง ชื่อเรื่อง ที่ ออกคำสั่ง"
    },
    {
        "front": "๑๖.๔ - - - - - ออกคำสั่ง และ อ้าง ถึง อำนาจ ที่ ให้ ออกคำสั่ง (ถ้า",
        "back": "ข้อความ ให้ อ้าง เหตุ ที่"
    },
    {
        "front": "มี) - - - - - ที่ สั่ง และ วัน ใช้ บังคับ",
        "back": "ไว้ ด้วย แล้วจึง ลง ข้อความ"
    },
    {
        "front": "๑๖.๕ สั่ง ณ วันที่ ให้ ลง ตัวเลข ของ - - - - - และ ตัวเลข",
        "back": "วันที่ ชื่อ เต็ม ของ เดือน"
    },
    {
        "front": "- - - - -",
        "back": "ของ ปี พุทธศักราช ที่ ออกคำสั่ง"
    },
    {
        "front": "๑๖.๖ ลงชื่อ ให้ ลงลายมือชื่อ ผู้ออกคำสั่ง และ พิมพ์ - - - - - ไว้ ใต้ ลายมือชื่อ",
        "back": "ชื่อ เต็ม ของ เจ้าของ ลายมือชื่อ"
    },
    {
        "front": "๑๖.๗ ตำแหน่ง - - - - -",
        "back": "ให้ ลง ตำแหน่ง ของ ผู้ออกคำสั่ง"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๑๗ ระเบียบ - - - - - หน้าที่ ได้ วาง ไว้ โดย จะ อาศัย",
        "back": "คือ บรรดา ข้อความ ที่ ผู้มีอำนาจ"
    },
    {
        "front": "อำนาจ ของ กฎหมาย หรือไม่ ก็ได้ เพื่อ ถือ - - - - - กระดาษ ตรา ครุฑ",
        "back": "เป็นหลัก ปฏิบัติงาน เป็นการ ประจำ ใช้"
    },
    {
        "front": "และ ให้ จัด ทำตาม แบบ ที่ - - - - - รายละเอียด ดังนี้",
        "back": "๕ ท้าย ระเบียบ โดย กรอก"
    },
    {
        "front": "๑๗.๑ ระเบียบ - - - - - ระเบียบ",
        "back": "ให้ ลงชื่อ ส่วนราชการ ที่ ออก"
    },
    {
        "front": "๑๗.๒ ว่าด้วย - - - - -",
        "back": "ให้ ลงชื่อ ของ ระเบียบ"
    },
    {
        "front": "๑๗.๓ ฉบับ ที่ ถ้า เป็นระเบียบ - - - - - นั้น ไม่ต้อง ลง ว่า เป็น",
        "back": "ที่ กล่าวถึง เป็นครั้งแรก ใน เรื่อง"
    },
    {
        "front": "- - - - - เป็นระเบียบ เรื่อง เดียว กันที่ มี การ แก้ไข เพิ่มเติม ให้ ลง",
        "back": "ฉบับ ที่ เท่าใด แต่ ถ้า"
    },
    {
        "front": "เป็น ฉบับ ที่ - - - - - ไป ตามลำดับ",
        "back": "๒ และ ที่ ถัด ๆ"
    },
    {
        "front": "๑๗.๔ - - - - - พุทธศักราช ที่ ออก ระเบียบ",
        "back": "พ.ศ.ให้ ลง ตัวเลข ของ ปี"
    },
    {
        "front": "๑๗.๕ ข้อความ ให้ อ้าง เหตุผล - - - - - ต้อง ออก ระเบียบ และ อ้าง",
        "back": "โดยย่อ เพื่อ แสดงถึง ความมุ่งหมาย ที่"
    },
    {
        "front": "ถึง กฎหมาย - - - - - มี)",
        "back": "ที่ ให้อำนาจ ออก ระเบียบ (ถ้า"
    },
    {
        "front": "๑๗.๖ ข้อ ให้ เรียง - - - - - ข้อ ๆ โดย ให้ ข้อ ๑",
        "back": "ข้อความ ที่จะ ใช้ เป็นระเบียบ เป็น"
    },
    {
        "front": "เป็น ชื่อ ระเบียบ ข้อ - - - - - กำหนด ว่า ให้ ใช้ บังคับ ตั้งแต่",
        "back": "๒ เป็น วัน ใช้ บังคับ"
    },
    {
        "front": "เมื่อใด และ ข้อ สุดท้าย เป็น ข้อ ผู้รักษาการ ระเบียบ ใด ถ้า - - - - -",
        "back": "มี มาก ข้อ หรือ หลาย"
    },
    {
        "front": "เรื่อง จะ แบ่ง เป็น หมวด ก็ได้ โดย ให้ ย้าย ข้อ ผู้รักษาการ - - - - - ขึ้น หมวด ๑",
        "back": "ไป เป็น ข้อ สุดท้าย ก่อนที่จะ"
    },
    {
        "front": "๑๗.๗ ประกาศ ณ วันที่ - - - - - ชื่อ เต็ม ของ เดือน และ ตัวเลข",
        "back": "ให้ ลง ตัวเลข ของ วันที่"
    },
    {
        "front": "ของ - - - - -",
        "back": "ปี พุทธศักราช ที่ ออก ระเบียบ"
    },
    {
        "front": "๑๗.๘ ลงชื่อ ให้ ลงลายมือชื่อ - - - - - ชื่อ เต็ม ของ เจ้าของ ลายมือชื่อ ไว้ ใต้ ลายมือชื่อ",
        "back": "ผู้ ออก ระเบียบ และ พิมพ์"
    },
    {
        "front": "- - - - - ของ ผู้ ออก ระเบียบ",
        "back": "๑๗.๙ ตำแหน่ง ให้ ลง ตำแหน่ง"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๑๘ ข้อบังคับ - - - - - หน้าที่ กำหนดให้ ใช้ โดย อาศัย อำนาจ ของ",
        "back": "คือ บรรดา ข้อความ ที่ ผู้มีอำนาจ"
    },
    {
        "front": "กฎหมาย ที่ บัญญัติ ให้ - - - - - ครุฑ และ ให้ จัด ทำตาม แบบ",
        "back": "กระ ทำได้ ใช้ กระดาษ ตรา"
    },
    {
        "front": "ที่ ๖ - - - - - ดังนี้",
        "back": "ท้าย ระเบียบ โดย กรอก รายละเอียด"
    },
    {
        "front": "๑๘.๑ ข้อบังคับ - - - - - ข้อบังคับ",
        "back": "ให้ ลงชื่อ ส่วนราชการ ที่ ออก"
    },
    {
        "front": "๑๘.๒ - - - - -",
        "back": "ว่าด้วย ให้ ลงชื่อ ของ ข้อบังคับ"
    },
    {
        "front": "- - - - - ข้อบังคับ ที่ กล่าวถึง เป็นครั้งแรก ใน เรื่อง นั้น ไม่ต้อง ลง ว่า",
        "back": "๑๘.๓ ฉบับ ที่ ถ้า เป็น"
    },
    {
        "front": "เป็น ฉบับ ที่ เท่าใด แต่ ถ้า เป็น - - - - - การ แก้ไข เพิ่มเติม",
        "back": "ข้อบังคับ เรื่อง เดียว กันที่ มี"
    },
    {
        "front": "ให้ ลง เป็น ฉบับ ที่ ๒ และ ที่ - - - - -",
        "back": "ถัด ๆ ไป ตามลำดับ"
    },
    {
        "front": "๑๘.๔ - - - - - พุทธศักราช ที่ ออก ข้อบังคับ",
        "back": "พ.ศ.ให้ ลง ตัวเลข ของ ปี"
    },
    {
        "front": "๑๘.๕ - - - - - เพื่อ แสดงถึง ความมุ่งหมาย ที่ ต้อง ออก ข้อบังคับ และ อ้าง",
        "back": "ข้อความ ให้ อ้าง เหตุผล โดยย่อ"
    },
    {
        "front": "ถึง - - - - -",
        "back": "กฎหมาย ที่ ให้อำนาจ ออก ข้อบังคับ"
    },
    {
        "front": "๑๘.๖ ข้อ - - - - - บังคับ เป็น ข้อ ๆ โดย ให้ ข้อ ๑",
        "back": "ให้ เรียง ข้อความ ที่จะ ใช้"
    },
    {
        "front": "เป็น ชื่อ ข้อบังคับ ข้อ ๒ เป็น วัน ใช้ บังคับ กำหนด - - - - -",
        "back": "ว่า ให้ ใช้ บังคับ ตั้งแต่"
    },
    {
        "front": "เมื่อใด - - - - - ผู้รักษาการ ข้อบังคับ ใด ถ้า มี มาก ข้อ หรือ หลาย",
        "back": "และ ข้อ สุดท้าย เป็น ข้อ"
    },
    {
        "front": "เรื่อง - - - - - โดย ให้ ย้าย ข้อ ผู้รักษาการ ไป เป็น ข้อ สุดท้าย ก่อนที่จะ ขึ้น หมวด ๑",
        "back": "จะ แบ่ง เป็น หมวด ก็ได้"
    },
    {
        "front": "๑๘.๗ ประกาศ - - - - - ของ วันที่ ชื่อ เต็ม ของ เดือน และ ตัวเลข",
        "back": "ณ วันที่ ให้ ลง ตัวเลข"
    },
    {
        "front": "- - - - - ข้อบังคับ",
        "back": "ของ ปี พุทธศักราช ที่ ออก"
    },
    {
        "front": "๑๘.๘ - - - - - ข้อบังคับ และ พิมพ์ ชื่อ เต็ม ของ เจ้าของ ลายมือชื่อ ไว้ ใต้ ลายมือชื่อ",
        "back": "ลงชื่อ ให้ ลงลายมือชื่อ ผู้ ออก"
    },
    {
        "front": "๑๘.๙ ตำแหน่ง ให้ - - - - - ข้อบังคับ ส่วน ที่ ๕ หนังสือ ประชาสัมพันธ์",
        "back": "ลง ตำแหน่ง ของ ผู้ ออก"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๑๙ หนังสือ ประชาสัมพันธ์ ให้ - - - - - ไว้ ใน ระเบียบ นี้ เว้นแต่",
        "back": "ใช้ ตาม แบบ ที่ กำหนด"
    },
    {
        "front": "จะ มี - - - - -",
        "back": "กฎหมาย กำหนด แบบ ไว้ โดยเฉพาะ"
    },
    {
        "front": "หนังสือ ประชาสัมพันธ์ มี ๓ ชนิด ได้แก่ ประกาศ แถลงการณ์ - - - - - คือ บรรดา",
        "back": "และ ข่าว ข้อ ๒๐ ประกาศ"
    },
    {
        "front": "ข้อความ ที่ ทางราชการ - - - - - หรือ แนะ แนวทาง ปฏิบัติ ใช้ กระดาษ ตรา",
        "back": "ประกาศ หรือ ชี้แจง ให้ ทราบ"
    },
    {
        "front": "ครุฑ และ ให้ จัด ทำตาม แบบ ที่ ๗ - - - - - ดังนี้",
        "back": "ท้าย ระเบียบ โดย กรอก รายละเอียด"
    },
    {
        "front": "๒๐.๑ ประกาศ ให้ - - - - -",
        "back": "ลงชื่อ ส่วนราชการ ที่ ออก ประกาศ"
    },
    {
        "front": "๒๐.๒ - - - - -",
        "back": "เรื่อง ให้ ลง ชื่อเรื่อง ที่ประกาศ"
    },
    {
        "front": "๒๐.๓ ข้อความ - - - - - ออก ประกาศ และ ข้อความ ที่ประกาศ",
        "back": "ให้ อ้าง เหตุผล ที่ ต้อง"
    },
    {
        "front": "๒๐.๔ ประกาศ ณ วันที่ - - - - - ชื่อ เต็ม ของ เดือน และ ตัวเลข",
        "back": "ให้ ลง ตัวเลข ของ วันที่"
    },
    {
        "front": "ของ - - - - -",
        "back": "ปี พุทธศักราช ที่ ออก ประกาศ"
    },
    {
        "front": "๒๐.๕ ลงชื่อ ให้ ลงลายมือชื่อ ผู้ ออก ประกาศ และ พิมพ์ ชื่อ เต็ม - - - - - ลายมือชื่อ",
        "back": "ของ เจ้าของ ลายมือชื่อ ไว้ ใต้"
    },
    {
        "front": "๒๐.๖ - - - - - ผู้ ออก ประกาศ",
        "back": "ตำแหน่ง ให้ ลง ตำแหน่ง ของ"
    },
    {
        "front": "ในกรณีที่ กฎหมาย กำหนดให้ ทำเป็น แจ้งความ ให้ เปลี่ยน คำ ว่า - - - - - แถลงการณ์",
        "back": "ประกาศ เป็น แจ้งความ ข้อ ๒๑"
    },
    {
        "front": "คือ บรรดา - - - - - ทำความเข้าใจ ใน กิจการ ของ ทางราชการ หรือ เหตุการณ์ หรือ",
        "back": "ข้อความ ที่ ทางราชการ แถลง เพื่อ"
    },
    {
        "front": "กรณี ใด ๆ ให้ ทราบ ชัดเจน โดย ทั่วกัน ใช้ - - - - - จัด",
        "back": "กระดาษ ตรา ครุฑ และ ให้"
    },
    {
        "front": "ทำตาม - - - - - โดย กรอก รายละเอียด ดังนี้",
        "back": "แบบ ที่ ๘ ท้าย ระเบียบ"
    },
    {
        "front": "๒๑.๑ - - - - - ออก แถลงการณ์",
        "back": "แถลงการณ์ ให้ ลงชื่อ ส่วนราชการ ที่"
    },
    {
        "front": "- - - - - ที่ ออก แถลงการณ์",
        "back": "๒๑.๒ เรื่อง ให้ ลง ชื่อเรื่อง"
    },
    {
        "front": "๒๑.๓ ฉบับ ที่ - - - - - แถลงการณ์ หลาย ฉบับ ใน เรื่อง เดียว ที่",
        "back": "ใช้ ในกรณีที่ จะ ต้อง ออก"
    },
    {
        "front": "ต่อเนื่อง กัน ให้ ลง ฉบับ ที่ - - - - -",
        "back": "เรียง ตามลำดับ ไว้ ด้วย"
    },
    {
        "front": "๒๑.๔ ข้อความ ให้ - - - - - แถลงการณ์ และ ข้อความ ที่ แถลงการณ์",
        "back": "อ้าง เหตุผล ที่ ต้อง ออก"
    },
    {
        "front": "๒๑.๕ ส่วนราชการ ที่ ออก - - - - - ออก แถลงการณ์",
        "back": "แถลงการณ์ ให้ ลงชื่อ ส่วนราชการ ที่"
    },
    {
        "front": "๒๑.๖ วัน เดือน ปี ให้ ลง ตัวเลข ของ วันที่ - - - - - ตัวเลข",
        "back": "ชื่อ เต็ม ของ เดือน และ"
    },
    {
        "front": "- - - - - แถลงการณ์",
        "back": "ของ ปี พุทธศักราช ที่ ออก"
    },
    {
        "front": "ข้อ - - - - - ที่ ทางราชการ เห็นสมควร เผยแพร่ ให้ ทราบ ให้ จัด ทำตาม",
        "back": "๒๒ ข่าว คือ บรรดา ข้อความ"
    },
    {
        "front": "แบบ ที่ ๙ - - - - - ดังนี้",
        "back": "ท้าย ระเบียบ โดย กรอก รายละเอียด"
    },
    {
        "front": "๒๒.๑ ข่าว - - - - - ข่าว",
        "back": "ให้ ลงชื่อ ส่วนราชการ ที่ ออก"
    },
    {
        "front": "๒๒.๒ เรื่อง - - - - - ข่าว",
        "back": "ให้ ลง ชื่อเรื่อง ที่ ออก"
    },
    {
        "front": "๒๒.๓ ฉบับ ที่ - - - - - ข่าว หลาย ฉบับ ใน เรื่อง เดียว ที่",
        "back": "ใช้ ในกรณีที่ จะ ต้อง ออก"
    },
    {
        "front": "ต่อเนื่อง กัน ให้ ลง ฉบับ - - - - -",
        "back": "ที่ เรียง ตามลำดับ ไว้ ด้วย"
    },
    {
        "front": "๒๒.๔ ข้อความ ให้ ลง รายละเอียด เกี่ยวกับ เรื่อง ของ ข่าว - - - - - ให้",
        "back": "๒๒.๕ ส่วนราชการ ที่ ออก ข่าว"
    },
    {
        "front": "ลงชื่อ - - - - -",
        "back": "ส่วนราชการ ที่ ออก ข่าว"
    },
    {
        "front": "- - - - - ลง ตัวเลข ของ วันที่ ชื่อ เต็ม ของ เดือน และ ตัวเลข",
        "back": "๒๒.๖ วัน เดือน ปี ให้"
    },
    {
        "front": "ของ ปี พุทธศักราช ที่ ออก ข่าว - - - - -",
        "back": "ส่วน ที่ ๖"
    },
    {
        "front": "- - - - - หรือ รับ ไว้ เป็น หลักฐาน ใน ราชการ",
        "back": "หนังสือ ที่ เจ้าหน้าที่ ทำ ขึ้น"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๒๓ หนังสือ ที่ เจ้าหน้าที่ - - - - - เป็น หลักฐาน ใน ราชการ คือ",
        "back": "ทำ ขึ้น หรือ รับ ไว้"
    },
    {
        "front": "หนังสือ ที่ - - - - - แล้ว ข้างต้น หรือ หนังสือ ที่ หน่วยงาน อื่น ใด",
        "back": "ทางราชการ ทำ ขึ้น นอกจาก ที่กล่าวมา"
    },
    {
        "front": "ซึ่ง มิใช่ ส่วนราชการ หรือ บุคคลภายนอก มี - - - - - ไว้ เป็น หลักฐาน ของ",
        "back": "มาถึง ส่วนราชการ และ ส่วนราชการ รับ"
    },
    {
        "front": "- - - - - หนังสือรับรอง รายงานการประชุม บันทึก และ หนังสือ อื่น",
        "back": "ทางราชการ มี ๔ ชนิด คือ"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๒๔ หนังสือรับรอง คือ หนังสือ ที่ - - - - - แก่ บุคคล นิติบุคคล หรือ",
        "back": "ส่วนราชการ ออก ให้ เพื่อ รับรอง"
    },
    {
        "front": "หน่วยงาน เพื่อ วัตถุประสงค์ อย่างหนึ่ง อย่างใด ให้ ปรากฏ แก่ - - - - - ใช้ กระดาษ",
        "back": "บุคคล โดยทั่วไป ไม่ จำเพาะ เจาะจง"
    },
    {
        "front": "ตรา ครุฑ และ ให้ จัด ทำตาม แบบ ที่ ๑๐ - - - - - ดังนี้",
        "back": "ท้าย ระเบียบ โดย กรอก รายละเอียด"
    },
    {
        "front": "๒๔.๑ เลขที่ ให้ ลง เลขที่ - - - - - เลข ๑ เรียง เป็น ลำดับ",
        "back": "ของ หนังสือรับรอง โดยเฉพาะ เริ่ม ตั้งแต่"
    },
    {
        "front": "ไป จนถึง สิ้น ปีปฏิทิน ทับ เลข ปี พุทธศักราช ที่ - - - - - ของ",
        "back": "ออก หนังสือรับรอง หรือ ลง เลขที่"
    },
    {
        "front": "หนังสือ ทั่วไป ตาม - - - - -",
        "back": "แบบ หนังสือ ภายนอก อย่างหนึ่ง อย่างใด"
    },
    {
        "front": "๒๔.๒ ส่วนราชการ เจ้าของ หนังสือ ให้ ลงชื่อ ของ ส่วนราชการ - - - - - จะ ลง",
        "back": "ซึ่ง เป็นเจ้าของ หนังสือ นั้น และ"
    },
    {
        "front": "สถาน - - - - - ด้วย ก็ได้",
        "back": "ที่ตั้ง ของ ส่วนราชการ เจ้าของ หนังสือ"
    },
    {
        "front": "๒๔.๓ ข้อความ - - - - - หนังสือ ฉบับ นี้ ให้ ไว้ เพื่อ รับรอง ว่าแล้ว",
        "back": "ให้ ลง ข้อความ ขึ้นต้น ว่า"
    },
    {
        "front": "ต่อ ด้วย - - - - - ที่ ทางราชการ รับรอง ใน กรณี เป็น บุคคล ให้",
        "back": "ชื่อ บุคคล นิติบุคคล หรือ หน่วยงาน"
    },
    {
        "front": "พิมพ์ ชื่อ เต็ม โดย มี คำนำหน้านาม ชื่อ นามสกุล - - - - - ผู้ นั้น",
        "back": "ตำแหน่งหน้าที่ และ สังกัด หน่วยงาน ที่"
    },
    {
        "front": "- - - - - ลง ข้อความ ที่รับรอง",
        "back": "ทำงาน อยู่ อย่าง ชัดแจ้ง แล้วจึง"
    },
    {
        "front": "๒๔.๔ ให้ ไว้ ณ วันที่ ให้ ลง - - - - - ของ เดือน และ",
        "back": "ตัวเลข ของ วันที่ ชื่อ เต็ม"
    },
    {
        "front": "ตัวเลข ของ ปี - - - - -",
        "back": "พุทธศักราช ที่ ออก หนังสือรับรอง"
    },
    {
        "front": "- - - - - ส่วนราชการ ผู้ ออก หนังสือ หรือ ผู้ ที่ ได้รับ มอบหมาย และ",
        "back": "๒๔.๕ ลงชื่อ ให้ ลงลายมือชื่อ หัวหน้า"
    },
    {
        "front": "- - - - - ลายมือชื่อ ไว้ ใต้ ลายมือชื่อ",
        "back": "พิมพ์ ชื่อ เต็ม ของ เจ้าของ"
    },
    {
        "front": "๒๔.๖ ตำแหน่ง ให้ ลง ตำแหน่ง ของ - - - - -",
        "back": "ผู้ ลงลายมือชื่อ ใน หนังสือ"
    },
    {
        "front": "๒๔.๗ รูปถ่าย และ ลายมือชื่อ - - - - - การ รับรอง เป็น เรื่องสำคัญ ที่ ออก",
        "back": "ผู้ ได้รับ การ รับรอง ในกรณีที่"
    },
    {
        "front": "ให้ แก่ - - - - - ผู้ ที่ ได้รับ การ รับรอง ขนาด ๔ ×",
        "back": "บุคคล ให้ ติด รูปถ่าย ของ"
    },
    {
        "front": "๖ เซนติเมตร หน้าตรง ไม่ สวม หมวก - - - - - หนังสือ บน ขอบ ล่าง",
        "back": "ประทับตรา ชื่อ ส่วนราชการ ที่ ออก"
    },
    {
        "front": "ด้าน ขวา ของ รูปถ่าย คาบ ต่อ - - - - - ให้ ผู้ นั้น ลงลายมือชื่อ",
        "back": "ลง บน แผ่น กระดาษ และ"
    },
    {
        "front": "ไว้ ใต้ รูปถ่าย พร้อมทั้ง พิมพ์ ชื่อ - - - - - ใต้ ลายมือชื่อ ด้วย",
        "back": "เต็ม ของ เจ้าของ ลายมือชื่อ ไว้"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๒๕ รายงานการประชุม คือ - - - - - มา ประชุม ผู้เข้าร่วม ประชุม และ มติ",
        "back": "การ บันทึก ความคิดเห็น ของ ผู้"
    },
    {
        "front": "ของ ที่ประชุม ไว้ เป็น หลักฐาน - - - - - ๑๑ ท้าย ระเบียบ โดย กรอก รายละเอียด ดังนี้",
        "back": "ให้ จัด ทำตาม แบบ ที่"
    },
    {
        "front": "๒๕.๑ รายงานการประชุม ให้ - - - - - การประชุม นั้น",
        "back": "ลงชื่อ คณะ ที่ประชุม หรือ ชื่อ"
    },
    {
        "front": "๒๕.๒ ครั้ง ที่ - - - - -",
        "back": "ให้ ลง ครั้ง ที่ประชุม"
    },
    {
        "front": "- - - - - เดือน ปี ที่ประชุม",
        "back": "๒๕.๓ เมื่อ ให้ ลง วัน"
    },
    {
        "front": "๒๕.๔ ณ - - - - -",
        "back": "ให้ ลง สถานที่ ที่ประชุม"
    },
    {
        "front": "๒๕.๕ ผู้ - - - - - หรือ ตำแหน่ง ของ ผู้ ได้รับแต่งตั้ง เป็น คณะ ที่ประชุม",
        "back": "มา ประชุม ให้ ลงชื่อ และ"
    },
    {
        "front": "ซึ่ง มา ประชุม ในกรณีที่ มี ผู้ มา ประชุม แทน ให้ - - - - -",
        "back": "ลงชื่อ ผู้ มา ประชุม แทน"
    },
    {
        "front": "และ ลง ว่า - - - - - ตำแหน่ง ใด",
        "back": "มา ประชุม แทน ผู้ใด หรือ"
    },
    {
        "front": "๒๕.๖ - - - - - ลงชื่อ และ หรือ ตำแหน่ง ของ ผู้ ที่ ได้รับแต่งตั้ง เป็น",
        "back": "ผู้ ไม่ มา ประชุม ให้"
    },
    {
        "front": "คณะ ที่ - - - - - พร้อมทั้ง เหตุผล (ถ้า มี)",
        "back": "ประชุม ซึ่ง มิ ได้มา ประชุม"
    },
    {
        "front": "- - - - - และ หรือ ตำแหน่ง ของ ผู้ ที่ มิ ได้รับ การ แต่งตั้ง",
        "back": "๒๕.๗ ผู้เข้าร่วม ประชุม ให้ ลงชื่อ"
    },
    {
        "front": "เป็น คณะ - - - - - (ถ้า มี)",
        "back": "ที่ประชุม ซึ่ง ได้ เข้าร่วม ประชุม"
    },
    {
        "front": "๒๕.๘ เริ่ม ประชุม เวลา - - - - -",
        "back": "ให้ ลงเวลา ที่ เริ่ม ประชุม"
    },
    {
        "front": "๒๕.๙ ข้อความ ให้ - - - - - เริ่มต้น ด้วย ประธาน กล่าว เปิด ประชุม และ",
        "back": "บันทึก ข้อความ ที่ประชุม โดยปกติ ให้"
    },
    {
        "front": "เรื่อง ที่ประชุม กับ มติ หรือ ข้อสรุป - - - - - ตามลำดับ",
        "back": "ของ ที่ประชุม ใน แต่ละ เรื่อง"
    },
    {
        "front": "๒๕.๑๐ เลิก ประชุม เวลา - - - - -",
        "back": "ให้ ลงเวลา ที่ เลิก ประชุม"
    },
    {
        "front": "๒๕.๑๑ ผู้ จด รายงานการประชุม ให้ - - - - -",
        "back": "ลงชื่อ ผู้ จด รายงานการประชุม ครั้งนั้น"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๒๖ บันทึก คือ ข้อความ ซึ่ง ผู้ ใต้ - - - - - ผู้ บังคับ",
        "back": "บังคับ บัญ ชา เสนอ ต่อ"
    },
    {
        "front": "บัญ - - - - - ผู้ใต้บังคับบัญชา หรือ ข้อความ ที่ เจ้าหน้าที่ หรือ หน่วยงาน ระดับ ต่ำกว่า",
        "back": "ชา หรือ ผู้บังคับบัญชา สั่งการ แก่"
    },
    {
        "front": "ส่วนราชการ - - - - - ราชการ โดยปกติ ให้ ใช้ กระดาษ บันทึก ข้อความ และ ให้ มี หัวข้อ ดังต่อไปนี้",
        "back": "ระดับ กรม ติดต่อกัน ใน การปฏิบัติ"
    },
    {
        "front": "๒๖.๑ ชื่อ หรือ ตำแหน่ง - - - - - คำขึ้นต้น ตามที่ กำหนด ไว้ ใน ภาคผนวก ๒",
        "back": "ที่ บันทึก ถึง โดย ใช้"
    },
    {
        "front": "- - - - - ลง ใจความ ของ เรื่อง ที่ บันทึก ถ้า มี เอก สารประกอบ",
        "back": "๒๖.๒ สาระสำคัญ ของ เรื่อง ให้"
    },
    {
        "front": "- - - - - ด้วย",
        "back": "ก็ ให้ ระบุ ไว้"
    },
    {
        "front": "๒๖.๓ ชื่อ และ ตำแหน่ง ให้ - - - - - และ ในกรณีที่ ไม่ ใช้ กระดาษ",
        "back": "ลงลายมือชื่อ และ ตำแหน่ง ของ ผู้บันทึก"
    },
    {
        "front": "บันทึก ข้อความ ให้ ลง วัน เดือน - - - - -",
        "back": "ปี ที่ บันทึก ไว้ ด้วย"
    },
    {
        "front": "การ บันทึก ต่อเนื่อง โดยปกติ ให้ ผู้บันทึก ระบุ - - - - - เช่นเดียวกับ ที่ ได้",
        "back": "คำขึ้นต้น ใจความ บันทึก และ ลงชื่อ"
    },
    {
        "front": "กล่าว ไว้ ข้างต้น - - - - - ปี กำกับ ใต้ ลายมือชื่อ ผู้บันทึก หาก ไม่",
        "back": "และ ให้ ลง วัน เดือน"
    },
    {
        "front": "มี ความเห็น - - - - - วัน เดือน ปี กำกับ เท่านั้น",
        "back": "ใด เพิ่มเติม ให้ ลงชื่อ และ"
    },
    {
        "front": "ในกรณีที่ บันทึก จัดทำ ใน ระบบ สารบรรณ อิเล็กทรอนิกส์ หรือ โดย - - - - - อิเล็กทรอนิกส์",
        "back": "การ พิมพ์ ข้อความ ใน ไปรษณีย์"
    },
    {
        "front": "หรือ ระบบ - - - - - การ ยืนยัน ตัวตน จะ พิมพ์ ชื่อ ผู้บันทึก แทน",
        "back": "สื่อสาร อื่น ใด ที่ มี"
    },
    {
        "front": "การ ลงลายมือชื่อ ก็ได้ และ จะ - - - - - ที่ บันทึก ก็ได้ หาก ระบบ",
        "back": "ไม่ ลง วัน เดือน ปี"
    },
    {
        "front": "- - - - - ปี ไว้ อยู่แล้ว",
        "back": "มี การ บันทึก วัน เดือน"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๒๗ หนังสือ อื่น - - - - - ใด ที่ เกิดขึ้น เนื่องจาก การ ปฏิบัติงาน",
        "back": "คือ หนังสือ หรือ เอกสาร อื่น"
    },
    {
        "front": "ของ - - - - - ราชการ ซึ่ง รวมถึง ภาพถ่าย ฟิล์ม แถบบันทึกเสียง แถบบันทึกภาพ และ สื่อกลาง",
        "back": "เจ้าหน้าที่ เพื่อ เป็น หลักฐาน ใน"
    },
    {
        "front": "บันทึก ข้อมูล ด้วย - - - - - ยื่น ต่อ เจ้าหน้าที่ และ เจ้าหน้าที่ ได้รับ เข้า",
        "back": "หรือ หนังสือ ของ บุคคลภายนอก ที่"
    },
    {
        "front": "ทะเบียน รับ หนังสือ ของ ทางราชการ แล้ว มี รูปแบบ ตามที่ - - - - - ขึ้น",
        "back": "กระทรวง ทบวง กรม จะ กำหนด"
    },
    {
        "front": "ใช้ ตาม ความเหมาะสม เว้นแต่ มี แบบ ตามกฎหมาย เฉพาะเรื่อง ให้ - - - - - แบบ",
        "back": "ทำตาม แบบ เช่น โฉนด แผนที่"
    },
    {
        "front": "แผนผัง สัญญา หลักฐาน - - - - - เป็นต้น",
        "back": "การสืบสวน และ สอบสวน และ คำร้อง"
    },
    {
        "front": "สื่อกลาง บันทึก ข้อมูล ตาม วรรค - - - - - ที่ อาจ ใช้ บันทึก ข้อมูล",
        "back": "หนึ่ง หมายความว่า สื่อ ใด ๆ"
    },
    {
        "front": "ได้ ด้วย อุปกรณ์ ทางอิเล็กทรอนิกส์ รวม ตลอดทั้ง พื้นที่ ที่ ส่วนราชการ - - - - - อิเล็กทรอนิกส์",
        "back": "ใช้ ใน การ จัดเก็บ ข้อมูล"
    },
    {
        "front": "ด้วย เช่น บริการ คลาวด์ (cloud - - - - - บท เบ็ดเตล็ด",
        "back": "computing) ส่วน ที่ ๗"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๒๘ - - - - - เร็ว กว่า ปกติ เป็น หนังสือ ที่ ต้อง จัดส่ง",
        "back": "หนังสือ ที่ ต้อง ปฏิบัติ ให้"
    },
    {
        "front": "และ ดำเนินการ ทาง สารบรรณ ด้วย ความ รวดเร็ว - - - - - คือ",
        "back": "เป็นพิเศษ แบ่ง เป็น ๓ ประเภท"
    },
    {
        "front": "๒๘.๑ ด่วน ที่สุด ให้ เจ้าหน้าที่ - - - - - นั้น",
        "back": "ปฏิบัติ ใน ทันทีที่ ได้รับ หนังสือ"
    },
    {
        "front": "- - - - - ปฏิบัติ โดยเร็ว",
        "back": "๒๘.๒ ด่วน มาก ให้ เจ้าหน้าที่"
    },
    {
        "front": "๒๘.๓ ด่วน ให้ - - - - - เท่า ที่จะ ทำได้",
        "back": "เจ้าหน้าที่ ปฏิบัติ เร็ว กว่า ปกติ"
    },
    {
        "front": "ให้ ระบุ ชั้น - - - - - ไม่ เล็ก กว่า ตัวพิมพ์ โป้ง ๓๒ พอยท์",
        "back": "ความเร็ว ด้วย ตัวอักษร สีแดง ขนาด"
    },
    {
        "front": "ให้ เห็นได้ชัด - - - - - ตามที่ กำหนด ไว้ ใน แบบ ที่ ๑ แบบ",
        "back": "บน หนังสือ และ บน ซอง"
    },
    {
        "front": "- - - - - และ แบบ ที่ ๑๕ ท้าย ระเบียบ โดย ให้ ระบุ คำ",
        "back": "ที่ ๒ แบบ ที่ ๓"
    },
    {
        "front": "ว่า ด่วน ที่สุด ด่วน มาก หรือ ด่วน สำหรับ หนังสือ - - - - - และ ข้อ ๒๘.๓ แล้วแต่ กรณี",
        "back": "ตาม ข้อ ๒๘.๑ ข้อ ๒๘.๒"
    },
    {
        "front": "ในกรณีที่ ต้องการ ให้ หนังสือ ส่ง ถึง ผู้รับ ภายใน เวลา - - - - - ว่า",
        "back": "ที่ กำหนด ให้ ระบุ คำ"
    },
    {
        "front": "ด่วน ภายใน - - - - - และ กำหนด เวลา ที่ ต้องการ ให้ หนังสือ นั้น",
        "back": "แล้ว ลง วัน เดือน ปี"
    },
    {
        "front": "ไป ถึง ผู้รับ กับ ให้ เจ้าหน้าที่ ส่ง - - - - - หน้า ซอง ภายใน เวลา ที่ กำหนด",
        "back": "ถึง ผู้รับ ซึ่ง ระบุ บน"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๒๙ - - - - - ด้วย ระบบ สารบรรณ อิเล็กทรอนิกส์ เป็นหลัก เว้นแต่ กรณี ที่",
        "back": "การ ติดต่อ ราชการ ให้ ดำเนินการ"
    },
    {
        "front": "เป็น ข้อมูลข่าวสาร ลับ ชั้น ลับ ที่สุด ตามระเบียบ ว่าด้วย การรักษา - - - - - สิ่ง",
        "back": "ความลับ ของ ทางราชการ หรือ เป็น"
    },
    {
        "front": "ที่ เป็นความลับ ของ ทางราชการ ชั้น - - - - - การรักษา ความปลอดภัย แห่งชาติ หรือ มี",
        "back": "ลับ ที่สุด ตามระเบียบ สำนักนายกรัฐมนตรี ว่าด้วย"
    },
    {
        "front": "เหตุ จำ เป็นอื่น - - - - - ด้วย ระบบ สารบรรณ อิเล็กทรอนิกส์ ได้",
        "back": "ใด ที่ ไม่ สามารถ ดำเนินการ"
    },
    {
        "front": "ในกรณีที่ ติดต่อ ราชการ ด้วย - - - - - ตรวจสอบ ผล การ ส่ง ทุกครั้ง และ",
        "back": "ระบบ สารบรรณ อิเล็กทรอนิกส์ ให้ ผู้ส่ง"
    },
    {
        "front": "ให้ ผู้รับ แจ้ง ตอบรับ เพื่อ ยืนยัน ว่า หนังสือ ได้ จัดส่ง - - - - -",
        "back": "ไป ยัง ผู้รับ เรียบร้อย แล้ว"
    },
    {
        "front": "ถ้า ได้รับ การ แจ้ง ตอบรับ แล้ว ส่วนราชการ ผู้ส่ง ไม่ต้อง - - - - - ไป อีก",
        "back": "จัดส่ง หนังสือ เป็น เอกสาร ตาม"
    },
    {
        "front": "- - - - - เช่น โทรศัพท์ วิทยุสื่อสาร วิทยุกระจายเสียง ให้ ผู้รับ ปฏิบัติ เช่นเดียวกับ ได้รับ หนังสือ",
        "back": "การ ส่ง ข้อความ ทาง เครื่องมือสื่อสาร"
    },
    {
        "front": "ในกรณีที่ จำเป็นต้อง ยืนยัน เป็น หนังสือ ให้ - - - - - สำหรับ กรณี ที่ ข้อความ",
        "back": "ทำหนังสือ ยืนยัน ตาม ไป ทันที"
    },
    {
        "front": "ที่ ส่ง ไม่ มี หลักฐาน - - - - - ผู้รับ บันทึก ข้อความ ไว้ เป็น หลักฐาน",
        "back": "ปรากฏ ชัดแจ้ง ให้ ผู้ส่ง และ"
    },
    {
        "front": "การ ส่ง หรือ - - - - - ด้วย วิธีการ ทางอิเล็กทรอนิกส์ ไว้ ใน ระบบ สารบรรณ",
        "back": "จัดเก็บ ข้อความ ตาม วรรค สาม"
    },
    {
        "front": "อิเล็กทรอนิกส์ ให้ ถือ เป็นการ บันทึก ข้อความ - - - - -",
        "back": "ไว้ เป็น หลักฐาน แล้ว"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๒๙/๑ ให้ ส่วนราชการ - - - - - รับ ทะเบียน หนังสือ ส่ง บัญชี หนังสือ",
        "back": "จัด ให้ มี ทะเบียน หนังสือ"
    },
    {
        "front": "ส่ง - - - - - ส่งมอบ หนังสือ ครบ ๒๐ ปี บัญชี หนังสือ ครบ ๒๐",
        "back": "เก็บ ทะเบียน หนังสือ เก็บ บัญชี"
    },
    {
        "front": "ปี ที่ ขอ เก็บ เอง บัญชี ฝาก หนังสือ - - - - - ใน รูปแบบ",
        "back": "และ บัญชี หนังสือ ขอ ทำลาย"
    },
    {
        "front": "- - - - - ทะเบียน หรือ บัญชี ใน รูปแบบ เอกสาร",
        "back": "อิเล็กทรอนิกส์ โดย กรอก รายละเอียด เช่นเดียวกับ"
    },
    {
        "front": "ทะเบียน หรือ บัญชี อิเล็กทรอนิกส์ ตาม วรรค หนึ่ง - - - - - อิเล็กทรอนิกส์ หรือ จัดทำ",
        "back": "จะ อยู่ ใน ระบบ สารบรรณ"
    },
    {
        "front": "โดย ใช้ โปรแกรม เช่น Microsoft Excel - - - - - Numbers หรือ แอปพลิเคชัน อื่น",
        "back": "หรือ Google Sheets หรือ Apple"
    },
    {
        "front": "ใด ก็ได้ ทั้งนี้ เมื่อ มี ทะเบียน หรือ บัญชี ดังกล่าว ใน - - - - -",
        "back": "รูปแบบ อิเล็กทรอนิกส์ แล้ว ไม่ต้อง จัดทำ"
    },
    {
        "front": "ทะเบียน - - - - - อีก",
        "back": "หรือ บัญชี ใด เป็น เอกสาร"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๓๐ หนังสือ ที่ จัดทำ ขึ้น โดยปกติ ให้ มี สำเนา - - - - -",
        "back": "คู่ฉบับ เก็บ ไว้ ที่ ต้นเรื่อง"
    },
    {
        "front": "๑ ฉบับ และ ให้ มี สำเนา เก็บ ไว้ ที่ - - - - -",
        "back": "หน่วย งานสารบรรณ กลาง ๑ ฉบับ"
    },
    {
        "front": "สำเนา คู่ฉบับ ให้ ผู้ ลงชื่อ ลงลายมือชื่อ หรือ ลายมือ ชื่อย่อ และ - - - - -",
        "back": "ให้ ผู้ ร่าง ผู้พิมพ์ และ"
    },
    {
        "front": "ผู้ตรวจ - - - - - ที่ ข้าง ท้าย ขอบ ล่าง ด้าน ขวา ของ หนังสือ",
        "back": "ลงลายมือชื่อ หรือ ลายมือ ชื่อย่อ ไว้"
    },
    {
        "front": "- - - - - วรรค หนึ่ง และ หน่วย งานสารบรรณ กลาง ได้ ส่ง หนังสือ ด้วย",
        "back": "หนังสือ ที่ จัดทำ ขึ้น ตาม"
    },
    {
        "front": "ระบบ สารบรรณ อิเล็กทรอนิกส์ แล้ว ให้ ถือ ว่าการ - - - - - ระบบ สารบรรณ อิเล็กทรอนิกส์",
        "back": "เก็บ สำเนา หนังสือ ไว้ ใน"
    },
    {
        "front": "ที่ ส่ง นั้น เป็นการ เก็บ สำเนา ไว้ ที่ หน่วย - - - - - แล้ว",
        "back": "งานสารบรรณ กลาง ตาม วรรค หนึ่ง"
    },
    {
        "front": "- - - - - เอกสาร อีก",
        "back": "ทั้งนี้ โดย ไม่ต้อง เก็บ เป็น"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๓๑ หนังสือ ที่ เจ้าของ หนังสือ เห็น ว่า - - - - - ควร ได้",
        "back": "มี ส่วนราชการ อื่น ที่ เกี่ยวข้อง"
    },
    {
        "front": "- - - - - สำเนา ไป ให้ ทราบ โดย ทำเป็น หนังสือ ประทับตรา",
        "back": "รับทราบ ด้วย โดยปกติ ให้ ส่ง"
    },
    {
        "front": "สำเนา หนังสือ ตาม วรรค หนึ่ง ให้ มี คำรับรอง ว่า สำเนา - - - - -",
        "back": "ถูกต้อง โดย ให้ ข้าราชการ พลเรือน"
    },
    {
        "front": "หรือ พนักงาน ส่วนท้องถิ่น ประเภท วิชาการ - - - - - ระดับ ชำนาญ งาน ขึ้นไป หรือ",
        "back": "ระดับ ปฏิบัติการ หรือ ประเภท ทั่วไป"
    },
    {
        "front": "เจ้าหน้าที่ของรัฐ อื่น ที่ เทียบเท่า หรือ พนักงาน - - - - - ทำสำเนา หนังสือ นั้น",
        "back": "ราชการ ซึ่ง เป็นเจ้าของ เรื่อง ที่"
    },
    {
        "front": "- - - - - ตำแหน่ง และ วัน เดือน ปี ที่รับรอง ไว้ ที่ ขอบ ล่าง ของ หนังสือ",
        "back": "ลงลายมือชื่อ รับรอง พร้อมทั้ง ลงชื่อ ตัวบรรจง"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๓๒ หนังสือเวียน คือ หนังสือ ที่ มี ถึง - - - - - อย่างเดียวกัน ให้",
        "back": "ผู้รับ เป็น จำนวนมาก มี ใจความ"
    },
    {
        "front": "- - - - - หน้า เลขทะเบียน หนังสือ ส่ง ซึ่ง กำหนด เป็น เลขที่ หนังสือเวียน โดยเฉพาะ",
        "back": "เพิ่ม รหัส ตัว พยัญชนะ ว"
    },
    {
        "front": "- - - - - เป็นลำดับ ไป จนถึง สิ้น ปีปฏิทิน หรือ ใช้ เลขที่ ของ หนังสือ",
        "back": "เริ่ม ตั้งแต่ เลข ๑ เรียง"
    },
    {
        "front": "ทั่วไป ตาม แบบ - - - - -",
        "back": "หนังสือ ภายนอก อย่างหนึ่ง อย่างใด"
    },
    {
        "front": "เมื่อ ผู้รับ ได้รับ - - - - - นั้น จะ ต้อง ให้ หน่วยงาน หรือ บุคคล",
        "back": "หนังสือเวียน แล้ว เห็น ว่า เรื่อง"
    },
    {
        "front": "ใน บังคับบัญชา ใน ระดับ ต่าง - - - - - ให้ มี หน้าที่ จัด ทำสำเนา",
        "back": "ๆ ได้ รับทราบ ด้วย ก็"
    },
    {
        "front": "หรือ จัดส่ง ให้ หน่วยงาน - - - - -",
        "back": "หรือ บุคคล เหล่านั้น โดยเร็ว"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๓๓ สรรพนาม ที่ ใช้ ใน หนังสือ ให้ - - - - - เจ้าของ หนังสือ",
        "back": "ใช้ ตามฐานะ แห่ง ความสัมพันธ์ ระหว่าง"
    },
    {
        "front": "และ - - - - -",
        "back": "ผู้รับ หนังสือ ตาม ภาคผนวก ๒"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๓๔ - - - - - ตรา ครุฑ หนังสือ ที่ เป็น ภาษาอังกฤษ ให้ ทำตาม",
        "back": "หนังสือ ภาษาต่างประเทศ ให้ ใช้ กระดาษ"
    },
    {
        "front": "แบบ ที่ กำหนด - - - - - หนังสือ ที่ เป็น ภาษา อื่น ๆ ซึ่ง",
        "back": "ไว้ ใน ภาคผนวก ๔ สำหรับ"
    },
    {
        "front": "มิใช่ ภาษาอังกฤษ ให้ เป็นไปตาม ประเพณีนิยม - - - - - รับ และ ส่ง หนังสือ",
        "back": "หมวด ๒ การ"
    },
    {
        "front": "ส่วน - - - - - หนังสือ",
        "back": "ที่ ๑ การ รับ"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๓๕ หนังสือ รับ - - - - - มาจาก ภายนอก ให้ เจ้าหน้าที่ ของ หน่วย",
        "back": "คือ หนังสือ ที่ ได้รับ เข้า"
    },
    {
        "front": "งานสารบรรณ กลาง ปฏิบัติ ตามที่ กำหนด - - - - -",
        "back": "ไว้ ใน ส่วน นี้"
    },
    {
        "front": "การ - - - - - ความลับ ใน ชั้น ลับ หรือ ลับ มาก ด้วย ระบบ",
        "back": "รับ หนังสือ ที่ มี ชั้น"
    },
    {
        "front": "สา รบ รร - - - - - ผู้ปฏิบัติงาน ที่ ได้รับ การ แต่งตั้ง ให้ เข้าถึง",
        "back": "ณ อิเล็กทรอนิกส์ ให้ ผู้ใช้งาน หรือ"
    },
    {
        "front": "เอกสารลับ แต่ละ ระดับ เป็น ผู้รับ ผ่าน ระบบ การรักษา ความปลอดภัย โดย - - - - - ความลับ ของ ทางราชการ",
        "back": "ให้ เป็นไป ตามระเบียบ ว่าด้วย การรักษา"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๓๖ จัด ลำดับความสำคัญ และ ความเร่งด่วน ของ หนังสือ เพื่อ ดำเนินการ - - - - -",
        "back": "ก่อน หลัง และ ให้ ผู้"
    },
    {
        "front": "- - - - - ไม่ ถูกต้อง ให้ ติดต่อ ส่วนราชการ เจ้าของ เรื่อง หรือ หน่วยงาน ที่",
        "back": "เปิด ซอง ตรวจ เอกสาร หาก"
    },
    {
        "front": "ออก หนังสือ เพื่อ - - - - - ข้อบกพร่อง ไว้ เป็น หลักฐาน แล้วจึง ดำเนินการ เรื่อง นั้น ต่อไป",
        "back": "ดำเนินการ ให้ ถูกต้อง หรือ บันทึก"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๓๗ ประทับตรา รับ หนังสือ ตาม - - - - - ที่ มุม บน ด้าน",
        "back": "แบบ ที่ ๑๒ ท้าย ระเบียบ"
    },
    {
        "front": "- - - - - รายละเอียด ดังนี้",
        "back": "ขวา ของ หนังสือ โดย กรอก"
    },
    {
        "front": "๓๗.๑ เลข รับ ให้ ลง เลขที่ รับ - - - - -",
        "back": "ตาม เลขที่ รับ ใน ทะเบียน"
    },
    {
        "front": "- - - - - เดือน ปี ที่ รับ หนังสือ",
        "back": "๓๗.๒ วันที่ ให้ ลง วัน"
    },
    {
        "front": "๓๗.๓ เวลา - - - - -",
        "back": "ให้ ลงเวลา ที่ รับ หนังสือ"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๓๘ ลงทะเบียน รับ หนังสือ ใน ทะเบียน หนังสือ รับ ตาม แบบ ที่ ๑๓ - - - - - ดังนี้",
        "back": "ท้าย ระเบียบ โดย กรอก รายละเอียด"
    },
    {
        "front": "๓๘.๑ ทะเบียน หนังสือ รับ วันที่ เดือน พ.ศ.ให้ ลง วัน - - - - -",
        "back": "เดือน ปี ที่ ลงทะเบียน"
    },
    {
        "front": "๓๘.๒ เลขทะเบียน รับ ให้ - - - - - รับ เรียงลำดับ ติดต่อกัน ไป ตลอด ปีปฏิทิน",
        "back": "ลง เลขลำดับ ของ ทะเบียน หนังสือ"
    },
    {
        "front": "เลขทะเบียน ของ หนังสือ รับ จะ - - - - - ตรา รับ หนังสือ",
        "back": "ต้อง ตรง กับ เลขที่ ใน"
    },
    {
        "front": "๓๘.๓ ที่ ให้ ลง เลขที่ ของ - - - - -",
        "back": "หนังสือ ที่ รับ เข้ามา"
    },
    {
        "front": "๓๘.๔ ลงวันที่ ให้ ลง วัน เดือน - - - - - เข้ามา",
        "back": "ปี ของ หนังสือ ที่ รับ"
    },
    {
        "front": "๓๘.๕ จาก ให้ ลง ตำแหน่ง เจ้าของ หนังสือ หรือ - - - - - ในกรณีที่ ไม่ มี ตำแหน่ง",
        "back": "ชื่อ ส่วนราชการ หรือ ชื่อ บุคคล"
    },
    {
        "front": "๓๘.๖ ถึง ให้ - - - - - หนังสือ นั้น มี ถึง หรือ ชื่อ ส่วนราชการ",
        "back": "ลง ตำแหน่ง ของ ผู้ ที่"
    },
    {
        "front": "- - - - - มี ตำแหน่ง",
        "back": "หรือ ชื่อ บุคคล ในกรณีที่ ไม่"
    },
    {
        "front": "๓๘.๗ เรื่อง ให้ ลง ชื่อเรื่อง ของ หนังสือ ฉบับ นั้น ในกรณีที่ ไม่ - - - - - เรื่องย่อ",
        "back": "มี ชื่อเรื่อง ให้ ลง สรุป"
    },
    {
        "front": "๓๘.๘ การปฏิบัติ ให้ บันทึก - - - - -",
        "back": "การปฏิบัติ เกี่ยวกับ หนังสือ ฉบับ นั้น"
    },
    {
        "front": "๓๘.๙ หมายเหตุ ให้ บันทึก ข้อความ - - - - -",
        "back": "อื่น ใด (ถ้า มี)"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๓๙ จัด แยก หนังสือ - - - - - ให้ ส่วนราชการ ที่ เกี่ยวข้อง ดำเนินการ",
        "back": "ที่ ลงทะเบียน รับ แล้ว ส่ง"
    },
    {
        "front": "โดย ให้ ลงชื่อ หน่วยงาน ที่ รับ หนังสือ นั้น - - - - - บุคคล หรือ",
        "back": "ใน ช่อง การปฏิบัติ ถ้า มีชื่อ"
    },
    {
        "front": "ตำแหน่ง ที่ เกี่ยวข้อง กับ - - - - - หรือ ตำแหน่ง ไว้ ด้วย",
        "back": "การ รับ หนังสือ ให้ ลงชื่อ"
    },
    {
        "front": "การ ส่ง หนังสือ ที่ ลงทะเบียน รับ แล้วไป ให้ - - - - - วรรค หนึ่ง",
        "back": "ส่วนราชการ ที่ เกี่ยวข้อง ดำเนิน การตาม"
    },
    {
        "front": "จะ ส่ง โดย ใช้ สมุด - - - - - หรือ ให้ ผู้รับ หนังสือ ลงชื่อ",
        "back": "ส่ง หนังสือ ตาม ข้อ ๔๘"
    },
    {
        "front": "และ วัน เดือน ปี ที่ รับ - - - - - ทะเบียน รับ หนังสือ ก็ได้",
        "back": "หนังสือ ไว้ เป็น หลักฐาน ใน"
    },
    {
        "front": "การ - - - - - เสนอ ผ่าน ผู้บังคับบัญชา ผู้ใด หรือไม่ ให้ เป็นไป ตามที่ หัวหน้า ส่วนราชการ กำหนด",
        "back": "ดำเนิน การตาม ขั้น ตอนนี้ จะ"
    },
    {
        "front": "ถ้า หนังสือ รับ นั้น - - - - - นั้น เอง จน ถึงขั้น ได้ ตอบ",
        "back": "จะ ต้อง ดำเนินเรื่อง ใน หน่วยงาน"
    },
    {
        "front": "หนังสือ ไป แล้ว ให้ ลงทะเบียน ว่า ได้ ส่งออก ไป โดย หนังสือ - - - - - ใด",
        "back": "ที่ เท่าใด วัน เดือน ปี"
    },
    {
        "front": "- - - - - ภายใน ส่วนราชการ เดียวกัน เมื่อ ผู้รับ ได้รับ หนังสือ จาก หน่วย งานสารบรรณ",
        "back": "ข้อ ๔๐ การ รับ หนังสือ"
    },
    {
        "front": "กลาง แล้ว ให้ ปฏิบัติตาม วิธีการ ที่ กล่าว ข้างต้น โดย อนุโลม ส่วน ที่ - - - - -",
        "back": "๒ การ ส่ง หนังสือ"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๔๑ หนังสือ ส่ง คือ หนังสือ - - - - - ปฏิบัติ ตามที่ กำหนด ไว้ ใน ส่วน นี้",
        "back": "ที่ ส่งออก ไป ภายนอก ให้"
    },
    {
        "front": "- - - - - ชั้น ความลับ ใน ชั้น ลับ หรือ ลั บ มาก ด้วย",
        "back": "การ ส่ง หนังสือ ที่ มี"
    },
    {
        "front": "ระบบ สารบรรณ อิเล็กทรอนิกส์ ให้ ผู้ใช้งาน - - - - - แต่งตั้ง ให้ เข้าถึง เอกสารลับ แต่ละ",
        "back": "หรือ ผู้ปฏิบัติงาน ที่ ได้รับ การ"
    },
    {
        "front": "ระดับ เป็น ผู้ ส่งผ่าน ระบบ การรักษา ความปลอดภัย โดย ให้ - - - - - ของ ทางราชการ",
        "back": "เป็นไป ตามระเบียบ ว่าด้วย การรักษา ความลับ"
    },
    {
        "front": "ข้อ - - - - - ความ เรียบร้อย ของ หนังสือ รวมทั้ง สิ่ง ที่จะ ส่ง ไป",
        "back": "๔๒ ให้ เจ้าของ เรื่อง ตรวจ"
    },
    {
        "front": "ด้วย ให้ ครบถ้วน แล้ว ส่ง เรื่อง ให้ เจ้าหน้าที่ ของ หน่วย - - - - -",
        "back": "งานสารบรรณ กลาง เพื่อ ส่งออก"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๔๓ เมื่อ เจ้าหน้าที่ ของ หน่วย งานสารบรรณ กลาง ได้รับ - - - - -",
        "back": "เรื่อง แล้ว ให้ ปฏิบัติ ดังนี้"
    },
    {
        "front": "๔๓.๑ ลงทะเบียน ส่ง หนังสือ ใน ทะเบียน หนังสือ ส่ง ตาม แบบ ที่ ๑๔ ท้าย ระเบียบ - - - - -",
        "back": "โดย กรอก รายละเอียด ดังนี้"
    },
    {
        "front": "๔๓.๑.๑ - - - - - พ.ศ.ให้ ลง วัน เดือน ปี ที่ ลงทะเบียน",
        "back": "ทะเบียน หนังสือ ส่ง วันที่ เดือน"
    },
    {
        "front": "๔๓.๑.๒ เลขทะเบียน ส่ง ให้ ลง เลขลำดับ ของ ทะเบียน หนังสือ ส่ง เรียงลำดับ - - - - -",
        "back": "ติดต่อกัน ไป ตลอด ปีปฏิทิน"
    },
    {
        "front": "๔๓.๑.๓ - - - - - พยัญชนะ และ เลข ประจำ ของ ส่วนราชการ เจ้าของ เรื่อง ใน",
        "back": "ที่ ให้ ลง รหัส ตัว"
    },
    {
        "front": "หนังสือ ที่จะ ส่งออก ถ้า ไม่ มี - - - - - ว่าง",
        "back": "ที่ ดังกล่าว ช่อง นี้ จะ"
    },
    {
        "front": "๔๓.๑.๔ ลงวันที่ ให้ ลง วัน เดือน - - - - - ออก",
        "back": "ปี ที่จะ ส่ง หนังสือ นั้น"
    },
    {
        "front": "๔๓.๑.๕ จาก ให้ ลง ตำแหน่ง เจ้าของ หนังสือ หรือ ชื่อ ส่วนราชการ หรือ - - - - - ตำแหน่ง",
        "back": "ชื่อ บุคคล ในกรณีที่ ไม่ มี"
    },
    {
        "front": "๔๓.๑.๖ ถึง ให้ ลง ตำแหน่ง ของ - - - - - ถึง หรือ ชื่อ ส่วนราชการ",
        "back": "ผู้ ที่ หนังสือ นั้น มี"
    },
    {
        "front": "หรือ ชื่อ - - - - -",
        "back": "บุคคล ในกรณีที่ ไม่ มี ตำแหน่ง"
    },
    {
        "front": "๔๓.๑.๗ - - - - - หนังสือ ฉบับ นั้น ในกรณีที่ ไม่ มี ชื่อเรื่อง ให้ ลง สรุป เรื่องย่อ",
        "back": "เรื่อง ให้ ลง ชื่อเรื่อง ของ"
    },
    {
        "front": "๔๓.๑.๘ - - - - - หนังสือ ฉบับ นั้น",
        "back": "การปฏิบัติ ให้ บันทึก การปฏิบัติ เกี่ยวกับ"
    },
    {
        "front": "๔๓.๑.๙ หมายเหตุ - - - - - (ถ้า มี)",
        "back": "ให้ บันทึก ข้อความ อื่น ใด"
    },
    {
        "front": "๔๓.๒ ลง เลขที่ และ วัน - - - - - ส่งออก ทั้ง ใน ต้นฉบับ และ",
        "back": "เดือน ปี ใน หนังสือ ที่จะ"
    },
    {
        "front": "สำเนา คู่ฉบับ ให้ ตรง กับ เลขทะเบียน - - - - - ใน ทะเบียน หนังสือ ส่ง",
        "back": "ส่ง และ วัน เดือน ปี"
    },
    {
        "front": "ตาม ข้อ - - - - -",
        "back": "๔๓.๑.๒ และ ข้อ ๔๓.๑.๔"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๔๔ ก่อน บรรจุ ซอง ให้ เจ้าหน้าที่ - - - - - ความ เรียบร้อย ของ",
        "back": "ของ หน่วย งานสารบรรณ กลาง ตรวจ"
    },
    {
        "front": "หนังสือ - - - - - ด้วย อีก ครั้งหนึ่ง แล้ว ปิดผนึก",
        "back": "ตลอดจน สิ่ง ที่ ส่ง ไป"
    },
    {
        "front": "หนังสือ - - - - - อาจ ส่ง ไป โดย วิธี พับ ยึดติด ด้วย แถบ",
        "back": "ที่ ไม่ มีความสำคัญ มาก นัก"
    },
    {
        "front": "กาว กาว เย็บ ด้วย - - - - - การบรรจุ ซอง",
        "back": "ลวด หรือ วิธี อื่น แทน"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๔๕ การ จ่าหน้าซอง ให้ ปฏิบัติตาม แบบ - - - - - หนังสือ ที่ ต้อง",
        "back": "ที่ ๑๕ ท้าย ระเบียบ สำหรับ"
    },
    {
        "front": "ปฏิบัติ ให้ เร็ว กว่า ปกติ ให้ ปฏิบัติตาม - - - - - ใช้ สมุด ส่ง",
        "back": "ข้อ ๒๘ ใน กรณี ไม่"
    },
    {
        "front": "หนังสือ ให้ มี ใบรับ หนังสือ ตาม ข้อ - - - - -",
        "back": "๔๙ แนบติด ซอง ไป ด้วย"
    },
    {
        "front": "ข้อ - - - - - ทางไปรษณีย์ ให้ ถือ ปฏิบัติ ตามระเบียบ หรือ วิธีการ ที่ การสื่อสารแห่งประเทศไทย กำหนด",
        "back": "๔๖ การ ส่ง หนังสือ โดย"
    },
    {
        "front": "การ ส่ง หนังสือ ซึ่ง มิใช่ เป็นการ ส่ง โดย - - - - - ผู้รับ แล้ว",
        "back": "ทางไปรษณีย์ เมื่อ ส่ง หนังสือ ให้"
    },
    {
        "front": "ผู้ส่ง ต้อง ให้ ผู้รับ ลงชื่อ รับ ใน สมุด ส่ง - - - - - ถ้า",
        "back": "หนังสือ หรือ ใบรับ แล้วแต่ กรณี"
    },
    {
        "front": "เป็น - - - - - มา ผนึก ติด ไว้ ที่ สำเนา คู่ฉบับ",
        "back": "ใบรับ ให้ นำ ใบรับ นั้น"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๔๗ หนังสือ ที่ - - - - - ตอบ หนังสือ ซึ่ง รับ เข้ามา ให้",
        "back": "ได้ ลงทะเบียน ส่ง ในกรณีที่ เป็นการ"
    },
    {
        "front": "ลงทะเบียน ว่า หนังสือ - - - - - รับ ที่ เท่าใด วัน เดือน ปี ใด",
        "back": "นั้น ได้ ตอบ ตาม หนังสือ"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๔๘ สมุด ส่ง หนังสือ ให้ จัด ทำตาม - - - - - โดย กรอก รายละเอียด ดังนี้",
        "back": "แบบ ที่ ๑๖ ท้าย ระเบียบ"
    },
    {
        "front": "๔๘.๑ เลขทะเบียน ให้ - - - - -",
        "back": "ลง เลขทะเบียน หนังสือ ส่ง"
    },
    {
        "front": "๔๘.๒ จาก ให้ ลง ตำแหน่ง หรือ ชื่อ - - - - - เป็นเจ้าของ หนังสือ",
        "back": "ส่วนราชการ หรือ ชื่อ บุคคล ที่"
    },
    {
        "front": "๔๘.๓ - - - - - ผู้ ที่ หนังสือ นั้น มี ถึง หรือ ชื่อ ส่วนราชการ",
        "back": "ถึง ให้ ลง ตำแหน่ง ของ"
    },
    {
        "front": "หรือ - - - - - ตำแหน่ง",
        "back": "ชื่อ บุคคล ในกรณีที่ ไม่ มี"
    },
    {
        "front": "๔๘.๔ หน่วย - - - - - รับ หนังสือ",
        "back": "รับ ให้ ลงชื่อ ส่วนราชการ ที่"
    },
    {
        "front": "๔๘.๕ ผู้รับ - - - - - สามารถ อ่าน ออก ได้",
        "back": "ให้ ผู้รับ หนังสือ ลงชื่อ ที่"
    },
    {
        "front": "๔๘.๖ วัน และ เวลา ให้ ผู้รับ หนังสือ ลง - - - - - ที่ รับ หนังสือ",
        "back": "วัน เดือน ปี และ เวลา"
    },
    {
        "front": "๔๘.๗ - - - - - ใด (ถ้า มี)",
        "back": "หมายเหตุ ให้ บันทึก ข้อความ อื่น"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๔๙ ใบรับ หนังสือ - - - - - ๑๗ ท้าย ระเบียบ โดย กรอก รายละเอียด ดังนี้",
        "back": "ให้ จัด ทำตาม แบบ ที่"
    },
    {
        "front": "๔๙.๑ ที่ ให้ ลง - - - - -",
        "back": "เลขที่ ของ หนังสือ ฉบับ นั้น"
    },
    {
        "front": "๔๙.๒ ถึง ให้ ลง ตำแหน่ง ของ ผู้ ที่ หนังสือ นั้น - - - - -",
        "back": "มี ถึง หรือ ชื่อ ส่วนราชการ"
    },
    {
        "front": "หรือ ชื่อ บุคคล - - - - -",
        "back": "ในกรณีที่ ไม่ มี ตำแหน่ง"
    },
    {
        "front": "๔๙.๓ เรื่อง ให้ ลง ชื่อเรื่อง ของ หนังสือ ฉบับ นั้น ในกรณีที่ - - - - - สรุป เรื่องย่อ",
        "back": "ไม่ มี ชื่อเรื่อง ให้ ลง"
    },
    {
        "front": "๔๙.๔ รับ วันที่ ให้ ผู้รับ หนังสือ ลง วัน เดือน - - - - -",
        "back": "ปี ที่ รับ หนังสือ"
    },
    {
        "front": "๔๙.๕ เวลา - - - - - รับ หนังสือ",
        "back": "ให้ ผู้รับ หนังสือ ลงเวลา ที่"
    },
    {
        "front": "๔๙.๖ ผู้รับ ให้ ผู้รับ หนังสือ ลงชื่อ ที่ สามารถ อ่าน ออก - - - - - บท เบ็ดเตล็ด",
        "back": "ได้ ส่วน ที่ ๓"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๕๐ เพื่อ ให้การ รับ - - - - - โดยสะดวก เรียบร้อย และ รวดเร็ว ส่วนราชการ",
        "back": "และ ส่ง หนังสือ ดำเนิน ไป"
    },
    {
        "front": "จะ กำหนด หน้าที่ ของ ผู้ปฏิบัติ - - - - - ด้วย ก็ได้ ทั้งนี้ ให้ มี",
        "back": "ตลอดจน แนวทาง ปฏิบัติ นั้น ไว้"
    },
    {
        "front": "การสำรวจ - - - - - หนังสือ ตาม ทะเบียน รับ นั้น ได้ มี การปฏิบัติ ไป",
        "back": "ทะเบียน หนังสือ รับ เป็นประจำ ว่า"
    },
    {
        "front": "แล้ว เพียงใด - - - - - ตามเรื่อง ด้วย ในการนี้ ส่วนราชการ ใด เห็นสมควร จะ จัด",
        "back": "และ ให้ มี การ ติด"
    },
    {
        "front": "ให้ มี - - - - - และ หนังสือ ส่ง เพื่อ ความสะดวก ใน การ ค้นหา ก็ได้ ตาม ความเหมาะสม",
        "back": "บัตร ตรวจค้น สำหรับ หนังสือ รับ"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๕๑ - - - - - แบบ ที่ ๑๘ ท้าย ระเบียบ โดย กรอก รายละเอียด ดังนี้",
        "back": "บัตร ตรวจค้น ให้ จัด ทำตาม"
    },
    {
        "front": "๕๑.๑ เรื่อง รหัส - - - - - ตาม หมวดหมู่ ของ หนังสือ",
        "back": "ให้ ลง เรื่อง และ รหัส"
    },
    {
        "front": "๕๑.๒ - - - - - ตามที่ ปรากฏ ใน ทะเบียน หนังสือ รับ",
        "back": "เลขทะเบียน รับ ให้ ลง เลขทะเบียน"
    },
    {
        "front": "๕๑.๓ - - - - - หนังสือ",
        "back": "ที่ ให้ ลง เลขที่ ของ"
    },
    {
        "front": "๕๑.๔ ลงวันที่ - - - - - ของ หนังสือ",
        "back": "ให้ ลง วัน เดือน ปี"
    },
    {
        "front": "๕๑.๕ รายการ ให้ ลง เรื่องย่อ ของ - - - - - นั้น มาจาก ที่ใด เรื่อง อะไร",
        "back": "หนังสือ เพื่อให้ ทราบ ว่า หนังสือ"
    },
    {
        "front": "- - - - - เกี่ยวกับ หนังสือ นั้น เพื่อให้ ทราบ ว่าส่งไป ที่ใด เมื่อใด หมวด ๓",
        "back": "๕๑.๖ การปฏิบัติ ให้ บันทึก การปฏิบัติ"
    },
    {
        "front": "การ เก็บรักษา ยืม และ ทำลาย - - - - - การ เก็บรักษา",
        "back": "หนังสือ ส่วน ที่ ๑"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๕๒ การ เก็บ หนังสือ แบ่ง ออก เป็น - - - - - เก็บ เมื่อ",
        "back": "การ เก็บ ระหว่าง ปฏิบัติ การ"
    },
    {
        "front": "- - - - - เก็บ ไว้ เพื่อ ใช้ ใน การ ตรวจสอบ",
        "back": "ปฏิบัติ เสร็จ แล้ว และ การ"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๕๓ การ เก็บ ระหว่าง ปฏิบัติ - - - - - ปฏิบัติ ยัง ไม่ เสร็จ",
        "back": "คือ การ เก็บ หนังสือ ที่"
    },
    {
        "front": "ให้ อยู่ ใน ความรับผิดชอบ - - - - - กำหนด วิธีการ เก็บ ให้ เหมาะสม ตาม ขั้นตอน ของ การ ปฏิบัติงาน",
        "back": "ของ เจ้าของ เรื่อง โดย ให้"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๕๔ การ เก็บ เมื่อ ปฏิบัติ เสร็จ แล้ว - - - - - ปฏิบัติ เสร็จ",
        "back": "คือ การ เก็บ หนังสือ ที่"
    },
    {
        "front": "เรียบร้อย แล้ว และ ไม่ มี อะไร ที่จะ ต้อง ปฏิบัติ ต่อไป - - - - - เรื่อง ปฏิบัติ ดังนี้",
        "back": "อีก ให้ เจ้าหน้าที่ ของ เจ้าของ"
    },
    {
        "front": "๕๔.๑ - - - - - ตาม แบบ ที่ ๑๙ ท้าย ระเบียบ อย่าง น้อย ให้",
        "back": "จัดทำ บัญชี หนังสือ ส่ง เก็บ"
    },
    {
        "front": "มี ต้นฉบับ และ สำเนา คู่ฉบับ สำหรับ เจ้าของ เรื่อง - - - - - อย่าง ละ",
        "back": "และ หน่วย เก็บ เก็บ ไว้"
    },
    {
        "front": "ฉบับ - - - - -",
        "back": "โดย กรอก รายละเอียด ดังนี้"
    },
    {
        "front": "๕๔.๑.๑ ลำดับ ที่ ให้ ลง เลขลำดับ - - - - -",
        "back": "เรื่อง ของ หนังสือ ที่เก็บ"
    },
    {
        "front": "๕๔.๑.๒ ที่ ให้ ลง - - - - -",
        "back": "เลขที่ ของ หนังสือ แต่ละ ฉบับ"
    },
    {
        "front": "๕๔.๑.๓ ลงวันที่ - - - - - ของ หนังสือ แต่ละ ฉบับ",
        "back": "ให้ ลง วัน เดือน ปี"
    },
    {
        "front": "๕๔.๑.๔ เรื่อง - - - - - แต่ละ ฉบับ ในกรณีที่ ไม่ มี ชื่อเรื่อง ให้ ลง สรุป เรื่องย่อ",
        "back": "ให้ ลง ชื่อเรื่อง ของ หนังสือ"
    },
    {
        "front": "๕๔.๑.๕ อายุ - - - - - วัน เดือน ปี ที่จะ เก็บ ถึง ใน กรณี",
        "back": "การ เก็บ หนังสือ ให้ ลง"
    },
    {
        "front": "ให้ เก็บ ไว้ ตลอดไป ให้ - - - - -",
        "back": "ลง คำ ว่า ห้าม ทำลาย"
    },
    {
        "front": "๕๔.๑.๖ หมายเหตุ - - - - - (ถ้า มี)",
        "back": "ให้ บันทึก ข้อความ อื่น ใด"
    },
    {
        "front": "๕๔.๒ ส่ง หนังสือ และ เรื่อง ปฏิบัติ ทั้งปวง ที่ - - - - - บัญชี หนังสือ",
        "back": "เกี่ยวข้อง กับ หนังสือ นั้น พร้อมทั้ง"
    },
    {
        "front": "ส่ง เก็บ ไป ให้ หน่วย เก็บ - - - - -",
        "back": "ที่ ส่วนราชการ นั้น ๆ กำหนด"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๕๕ เมื่อ - - - - - ตาม ข้อ ๕๔ แล้ว ให้ เจ้าหน้าที่ ผู้รับผิดชอบ",
        "back": "ได้รับ เรื่อง จาก เจ้าของ เรื่อง"
    },
    {
        "front": "ใน การ - - - - -",
        "back": "เก็บ หนังสือ ปฏิบัติ ดังนี้"
    },
    {
        "front": "๕๕.๑ ประทับตรา กำหนด เก็บ หนังสือ ตาม - - - - - ล่าง ด้าน ขวา ของ",
        "back": "ข้อ ๗๓ ไว้ ที่ มุม"
    },
    {
        "front": "กระดาษ - - - - - นั้น และ ลงลายมือชื่อ ย่อ กำกับ ตรา",
        "back": "แผ่น แรก ของ หนังสือ ฉบับ"
    },
    {
        "front": "- - - - - ไว้ ตลอดไป ให้ ประทับตรา คำ ว่า ห้าม ทำลาย ด้วย หมึก สีแดง",
        "back": "๕๕.๑.๑ หนังสือ ที่ ต้อง เก็บ"
    },
    {
        "front": "๕๕.๑.๒ หนังสือ ที่เก็บ โดย มี กำหนด เวลา ให้ - - - - - พ.ศ.....ด้วย หมึก",
        "back": "ประทับตรา คำ ว่า เก็บ ถึง"
    },
    {
        "front": "สีน้ำเงิน และ ลง เลข - - - - - เก็บ ถึง",
        "back": "ของ ปี พุทธศักราช ที่ ให้"
    },
    {
        "front": "๕๕.๒ ลงทะเบียน หนังสือ เก็บ - - - - - บ ที่ ๒๐ ท้าย ระเบียบ โดย กรอก รายละเอียด ดังนี้",
        "back": "ไว้ เป็น หลักฐาน ตาม แบ"
    },
    {
        "front": "๕๕.๒.๑ - - - - - เรื่อง ของ หนังสือ ที่เก็บ",
        "back": "ลำดับ ที่ ให้ ลง เลขลำดับ"
    },
    {
        "front": "- - - - - วัน เดือน ปี ที่ นำ หนังสือ นั้น เข้า ทะเบียน เก็บ",
        "back": "๕๕.๒.๒ วัน เก็บ ให้ ลง"
    },
    {
        "front": "๕๕.๒.๓ เลขทะเบียน รับ - - - - - หนังสือ แต่ละ ฉบับ",
        "back": "ให้ ลง เลขทะเบียน รับ ของ"
    },
    {
        "front": "๕๕.๒.๔ ที่ ให้ ลง เลขที่ - - - - -",
        "back": "ของ หนังสือ แต่ละ ฉบับ"
    },
    {
        "front": "๕๕.๒.๕ เรื่อง ให้ - - - - - ฉบับ ในกรณีที่ ไม่ มี ชื่อเรื่อง ให้ ลง สรุป เรื่องย่อ",
        "back": "ลง ชื่อเรื่อง ของ หนังสือ แต่ละ"
    },
    {
        "front": "๕๕.๒.๖ รหัส แฟ้ม ให้ ลง หมาย เลขลำดับ หมู่ ของ การ - - - - -",
        "back": "จัด แฟ้ม เก็บ หนังสือ"
    },
    {
        "front": "๕๕.๒.๗ กำหนด เวลา เก็บ ให้ ลง ระยะเวลา การ เก็บ ตามที่ กำหนด ใน ตรา - - - - - ๕๕.๑",
        "back": "กำหนด เก็บ หนังสือ ตาม ข้อ"
    },
    {
        "front": "๕๕.๒.๘ หมายเหตุ - - - - - (ถ้า มี)",
        "back": "ให้ บันทึก ข้อความ อื่น ใด"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๕๖ การ เก็บ ไว้ เพื่อ ใช้ ใน - - - - - หนังสือ ที่",
        "back": "การ ตรวจสอบ คือ การ เก็บ"
    },
    {
        "front": "ปฏิบัติ - - - - - ต้อง ใช้ ใน การ ตรวจสอบ เป็นประจำ ไม่ สะดวก ใน",
        "back": "เสร็จ เรียบร้อย แล้วแต่ จำเป็น จะ"
    },
    {
        "front": "การ ส่ง - - - - - ของ ส่วนราชการ ตาม ข้อ ๕๔ ให้ เจ้าของ เรื่อง",
        "back": "ไป เก็บ ยัง หน่วย เก็บ"
    },
    {
        "front": "เก็บ เป็น เอกเทศ โดย แต่งตั้ง เจ้าหน้าที่ ขึ้น - - - - - ที่จะ ต้อง ใช้",
        "back": "รับผิดชอบ ก็ได้ เมื่อ หมด ความจำเป็น"
    },
    {
        "front": "ใน การ ตรวจสอบ แล้ว ให้ จัดส่ง หนังสือ นั้น ไป ยัง - - - - -",
        "back": "หน่วย เก็บ ของ ส่วนราชการ โดย"
    },
    {
        "front": "ให้ ถือ ปฏิบัติตาม ข้อ ๕๔ และ - - - - -",
        "back": "ข้อ ๕๕ โดย อนุโลม"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๕๗ อายุ การ เก็บ หนังสือ - - - - - น้อยกว่า ๑๐ ปี เว้นแต่ หนังสือ ดังต่อไปนี้",
        "back": "โดยปกติ ให้ เก็บ ไว้ ไม่"
    },
    {
        "front": "- - - - - เป็นความลับ ให้ ปฏิบัติ ตามกฎหมาย ระเบียบ ว่าด้วย การรักษา ความปลอดภัย แห่งชาติ หรือ",
        "back": "๕๗.๑ หนังสือ ที่ ต้อง สงวน"
    },
    {
        "front": "ระเบียบ ว่าด้วย - - - - -",
        "back": "การรักษา ความลับ ของ ทางราชการ"
    },
    {
        "front": "๕๗.๒ หนังสือ ที่ เป็น หลักฐาน ทาง - - - - - ของ พนักงาน สอบสวน หรือ",
        "back": "อรรถคดี สำนวน ของ ศาล หรือ"
    },
    {
        "front": "หนังสือ อื่น ใด ที่ ได้ มี กฎหมาย หรือ - - - - - การ เก็บ",
        "back": "ระเบียบแบบแผน กำหนด ไว้ เป็นพิเศษ แล้ว"
    },
    {
        "front": "ให้ - - - - - การ นั้น",
        "back": "เป็นไป ตามกฎหมาย และ ระเบียบแบบแผน ว่าด้วย"
    },
    {
        "front": "๕๗.๓ หนังสือ - - - - - สาขาวิชา และ มีคุณค่า ต่อ การศึกษา ค้นคว้า วิจัย ให้",
        "back": "ที่ มีคุณค่า ทาง ประวัติศาสตร์ ทุก"
    },
    {
        "front": "เก็บ ไว้ เป็น หลักฐาน - - - - - ตลอดไป หรือ ตามที่ สำนัก หอจดหมายเหตุ แห่งชาติ กรมศิลปากร กำหนด",
        "back": "สำคัญ ทาง ประวัติศาสตร์ ของ ชาติ"
    },
    {
        "front": "๕๗.๔ หนังสือ ที่ ได้ ปฏิบัติงาน เสร็จสิ้น แล้ว - - - - - มี ต้นเรื่อง จะ",
        "back": "และ เป็น คู่ สำเนา ที่"
    },
    {
        "front": "ค้น ได้ - - - - - ไม่ น้อยกว่า ๕ ปี",
        "back": "จาก ที่อื่น ให้ เก็บ ไว้"
    },
    {
        "front": "๕๗.๕ หนังสือ ที่ เป็นเรื่อง ธรรมดา สามัญ ซึ่ง ไม่ มีความสำคัญ - - - - - เมื่อ",
        "back": "และ เป็นเรื่อง ที่ เกิดขึ้น เป็นประจำ"
    },
    {
        "front": "ดำเนินการ แล้วเสร็จ ให้ เก็บ - - - - -",
        "back": "ไว้ ไม่ น้อยกว่า ๑ ปี"
    },
    {
        "front": "๕๗.๖ หนังสือ หรือ เอกสาร เกี่ยวกับ การ - - - - - การ ก่อ หนี้ ผูก",
        "back": "รับเงิน การ จ่าย เงิน หรือ"
    },
    {
        "front": "พันทาง การเงิน ที่ - - - - - ก่อ เปลี่ยนแปลง โอน สงวน หรือ ระงับ ซึ่ง",
        "back": "ไม่ เป็น หลักฐาน แห่ง การ"
    },
    {
        "front": "สิทธิ ใน ทางการเงิน - - - - - การ รับเงิน การ จ่าย เงิน หรือ การ",
        "back": "รวมถึง หนังสือ หรือ เอกสาร เกี่ยวกับ"
    },
    {
        "front": "ก่อ หนี้ ผูกพัน ทางการเงิน ที่ หมด ความ จำเป็น ใน การ - - - - -",
        "back": "ใช้ เป็น หลักฐาน แห่ง การ"
    },
    {
        "front": "ก่อ เปลี่ยนแปลง โอน สงวน - - - - - ทางการเงิน เพราะ ได้ มี หนังสือ หรือ",
        "back": "หรือ ระงับ ซึ่ง สิทธิ ใน"
    },
    {
        "front": "เอกสาร อื่น ที่ สามารถ นำมาใช้ อ้างอิง หรือ ทดแทน หนังสือ หรือ - - - - -",
        "back": "เอกสาร ดังกล่าว แล้ว เมื่อ สำนักงานการตรวจเงินแผ่นดิน"
    },
    {
        "front": "ตรวจสอบ แล้ว ไม่ มีปัญหา และ - - - - - การ ตรวจสอบ หรือ เพื่อ การ",
        "back": "ไม่ มีความจำเป็น ต้อง ใช้ ประกอบ"
    },
    {
        "front": "ใด ๆ อีก ให้ เก็บ - - - - -",
        "back": "ไว้ ไม่ น้อยกว่า ๕ ปี"
    },
    {
        "front": "หนังสือ เกี่ยวกับ การเงิน ซึ่ง เห็น - - - - - ไว้ ถึง ๑๐ ปี หรือ",
        "back": "ว่า ไม่ มีความจำเป็น ต้อง เก็บ"
    },
    {
        "front": "- - - - - ทำ ความตกลง กับ กระทรวงการคลัง",
        "back": "๕ ปี แล้วแต่ กรณี ให้"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๕๘ ทุก ปีปฏิทิน ให้ ส่วนราชการ - - - - - ๒๐ ปี นับ จาก",
        "back": "จัดส่ง หนังสือ ที่ มีอายุ ครบ"
    },
    {
        "front": "วันที่ ได้ จัดทำ ขึ้น ที่เก็บ ไว้ ณ ส่วนราชการ ใด - - - - - ๒๐",
        "back": "พร้อมทั้ง บัญชี ส่งมอบ หนังสือ ครบ"
    },
    {
        "front": "ปี ให้ สำนัก หอ จดหมาย เหตุ แห่งชาติ - - - - - ของ ปี ถัดไป เว้นแต่ หนังสือ ดังต่อไปนี้",
        "back": "กรมศิลปากร ภายใน วันที่ ๓๑ มกราคม"
    },
    {
        "front": "๕๘.๑ หนังสือ ที่ ต้อง สงวน เป็นความลับ ให้ ปฏิบัติ ตามกฎหมาย - - - - - หรือ",
        "back": "ระเบียบ ว่าด้วย การรักษา ความปลอดภัย แห่งชาติ"
    },
    {
        "front": "- - - - - ทางราชการ",
        "back": "ระเบียบ ว่าด้วย การรักษา ความลับ ของ"
    },
    {
        "front": "๕๘.๒ หนังสือ ที่ มี กฎหมาย ข้อบังคับ หรือ - - - - - กำหนด ไว้ เป็น อย่าง อื่น",
        "back": "ระเบียบ ที่ ออกใช้ เป็นการ ทั่วไป"
    },
    {
        "front": "๕๘.๓ หนังสือ ที่ ส่วนราชการ มีความจำเป็น ต้อง - - - - - ให้ จัดทำ บัญชี หนังสือ",
        "back": "เก็บ ไว้ ที่ ส่วนราชการ นั้น"
    },
    {
        "front": "- - - - - เก็บ เอง ส่ง มอบให้ สำนัก หอจดหมายเหตุ แห่งชาติ กรมศิลปากร",
        "back": "ครบ ๒๐ ปี ที่ ขอ"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๕๙ บัญชี ส่งมอบ - - - - - บัญชี หนังสือ ครบ ๒๐ ปี ที่",
        "back": "หนังสือ ครบ ๒๐ ปี และ"
    },
    {
        "front": "- - - - - ให้ มี ต้นฉบับ และ สำเนา คู่ฉบับ เพื่อให้ ส่วนราชการ ผู้ มอบ",
        "back": "ขอ เก็บ เอง อย่าง น้อย"
    },
    {
        "front": "และ สำนัก - - - - - ไว้ เป็น หลักฐาน ฝ่าย ละ ฉบับ",
        "back": "หอจดหมายเหตุ แห่งชาติ กรมศิลปากร ผู้รับมอบ ยึดถือ"
    },
    {
        "front": "๕๙.๑ บัญชี ส่งมอบ - - - - - จัด ทำตาม แบบ ที่ ๒๑ ท้าย ระเบียบ โดย กรอก รายละเอียด ดังนี้",
        "back": "หนังสือ ครบ ๒๐ ปี ให้"
    },
    {
        "front": "๕๙.๑.๑ ชื่อ บัญชี ส่งมอบ หนังสือ ครบ ๒๐ ปี ประจำปี - - - - - พุทธศักราช ที่ จัดทำ บัญชี",
        "back": "ให้ ลง ตัวเลข ของ ปี"
    },
    {
        "front": "- - - - - ให้ ลงชื่อ ส่วนราชการ ที่ จัดทำ บัญชี",
        "back": "๕๙.๑.๒ กระทรวง ทบวง กรม กอง"
    },
    {
        "front": "๕๙.๑.๓ วันที่ ให้ ลง - - - - - บัญชี",
        "back": "วัน เดือน ปี ที่ จัดทำ"
    },
    {
        "front": "๕๙.๑.๔ - - - - - ของ แผ่น บัญชี",
        "back": "แผ่น ที่ ให้ ลง เลขลำดับ"
    },
    {
        "front": "๕๙.๑.๕ - - - - - เรื่อง ของ หนังสือ ที่ ส่งมอบ",
        "back": "ลำดับ ที่ ให้ ลง เลขลำดับ"
    },
    {
        "front": "๕๙.๑.๖ รหัส แฟ้ม ให้ ลง หมาย เลขลำดับ หมู่ ของ การ - - - - -",
        "back": "จัด แฟ้ม เก็บ หนังสือ"
    },
    {
        "front": "๕๙.๑.๗ - - - - - หนังสือ แต่ละ ฉบับ",
        "back": "ที่ ให้ ลง เลขที่ ของ"
    },
    {
        "front": "๕๙.๑.๘ ลงวันที่ ให้ - - - - - หนังสือ แต่ละ ฉบับ",
        "back": "ลง วัน เดือน ปี ของ"
    },
    {
        "front": "๕๙.๑.๙ เลขทะเบียน รับ ให้ ลง - - - - - ฉบับ",
        "back": "เลขทะเบียน รับ ของ หนังสือ แต่ละ"
    },
    {
        "front": "๕๙.๑.๑๐ เรื่อง ให้ ลง ชื่อเรื่อง ของ หนังสือ แต่ละ ฉบับ ในกรณีที่ ไม่ - - - - - เรื่องย่อ",
        "back": "มี ชื่อเรื่อง ให้ ลง สรุป"
    },
    {
        "front": "- - - - - อื่น ใด (ถ้า มี)",
        "back": "๕๙.๑.๑๑ หมายเหตุ ให้ บันทึก ข้อความ"
    },
    {
        "front": "๕๙.๑.๑๒ ลงชื่อ ผู้ มอบ ให้ ผู้ มอบ ลงลายมือชื่อ - - - - - ด้วย ตัวบรรจง",
        "back": "และ วงเล็บ ชื่อ และ นามสกุล"
    },
    {
        "front": "พร้อมทั้ง ลง - - - - -",
        "back": "ตำแหน่ง ของ ผู้ มอบ"
    },
    {
        "front": "๕๙.๑.๑๓ ลงชื่อ ผู้รับมอบ ให้ ผู้รับมอบ ลงลายมือชื่อ และ วงเล็บ ชื่อ และ - - - - - ตำแหน่ง ของ ผู้รับมอบ",
        "back": "นามสกุล ด้วย ตัวบรรจง พร้อมทั้ง ลง"
    },
    {
        "front": "๕๙.๒ บัญชี หนังสือ ครบ ๒๐ - - - - - ให้ จัด ทำตาม แบบ ที่",
        "back": "ปี ที่ ขอ เก็บ เอง"
    },
    {
        "front": "๒๒ ท้าย - - - - -",
        "back": "ระเบียบ โดย กรอก รายละเอียด ดังนี้"
    },
    {
        "front": "๕๙.๒.๑ ชื่อ บัญชี - - - - - ขอ เก็บ เอง ประจำปี ให้ ลง ตัวเลข",
        "back": "หนังสือ ครบ ๒๐ ปี ที่"
    },
    {
        "front": "ของ - - - - -",
        "back": "ปี พุทธศักราช ที่ จัดทำ บัญชี"
    },
    {
        "front": "๕๙.๒.๒ กระทรวง ทบวง กรม กอง - - - - - บัญชี",
        "back": "ให้ ลงชื่อ ส่วนราชการ ที่ จัดทำ"
    },
    {
        "front": "๕๙.๒.๓ วันที่ ให้ - - - - - จัดทำ บัญชี",
        "back": "ลง วัน เดือน ปี ที่"
    },
    {
        "front": "๕๙.๒.๔ แผ่น ที่ ให้ - - - - -",
        "back": "ลง เลขลำดับ ของ แผ่น บัญชี"
    },
    {
        "front": "๕๙.๒.๕ ลำดับ ที่ ให้ ลง เลขลำดับ เรื่อง - - - - - เอง",
        "back": "ของ หนังสือ ที่ ขอ เก็บ"
    },
    {
        "front": "๕๙.๒.๖ รหัส แฟ้ม ให้ ลง หมาย เลขลำดับ หมู่ ของ การ - - - - -",
        "back": "จัด แฟ้ม เก็บ หนังสือ"
    },
    {
        "front": "๕๙.๒.๗ ที่ ให้ - - - - - ฉบับ",
        "back": "ลง เลขที่ ของ หนังสือ แต่ละ"
    },
    {
        "front": "- - - - - เดือน ปี ของ หนังสือ แต่ละ ฉบับ",
        "back": "๕๙.๒.๘ ลงวันที่ ให้ ลง วัน"
    },
    {
        "front": "๕๙.๒.๙ เรื่อง ให้ ลง - - - - - ในกรณีที่ ไม่ มี ชื่อเรื่อง ให้ ลง สรุป เรื่องย่อ",
        "back": "ชื่อเรื่อง ของ หนังสือ แต่ละ ฉบับ"
    },
    {
        "front": "๕๙.๒.๑๐ - - - - - ใด (ถ้า มี)",
        "back": "หมายเหตุ ให้ บันทึก ข้อความ อื่น"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๖๐ หนังสือ ที่ ยัง ไม่ - - - - - ว่า เป็น หนังสือ ที่",
        "back": "ถึงกำหนด ทำลาย ซึ่ง ส่วนราชการ เห็น"
    },
    {
        "front": "มีความสำคัญ และ ประสงค์ จะ ฝาก ให้ กอง จดหมายเหตุ - - - - - ปฏิบัติ ดังนี้",
        "back": "แห่งชาติ กรมศิลปากร เก็บ ไว้ ให้"
    },
    {
        "front": "- - - - - ตาม แบบ ที่ ๒๓ ท้าย ระเบียบ อย่าง น้อย ให้ มี",
        "back": "๖๐.๑ จัดทำ บัญชี ฝาก หนังสือ"
    },
    {
        "front": "ต้นฉบับ - - - - - รายละเอียด ดังนี้",
        "back": "และ สำเนา คู่ฉบับ โดย กรอก"
    },
    {
        "front": "๖๐.๑.๑ - - - - - ให้ ลง ตัวเลข ของ ปี พุทธศักราช ที่ จัดทำ บัญชี",
        "back": "ชื่อ บัญชี ฝาก หนังสือ ประจำปี"
    },
    {
        "front": "๖๐.๑.๒ กระทรวง ทบวง กรม - - - - - จัดทำ บัญชี",
        "back": "กอง ให้ ลงชื่อ ส่วนราชการ ที่"
    },
    {
        "front": "๖๐.๑.๓ วันที่ ให้ - - - - - จัดทำ บัญชี",
        "back": "ลง วัน เดือน ปี ที่"
    },
    {
        "front": "๖๐.๑.๔ - - - - - ของ แผ่น บัญชี",
        "back": "แผ่น ที่ ให้ ลง เลขลำดับ"
    },
    {
        "front": "- - - - - เลขลำดับ เรื่อง ของ หนังสือ",
        "back": "๖๐.๑.๕ ลำดับ ที่ ให้ ลง"
    },
    {
        "front": "๖๐.๑.๖ รหัส แฟ้ม ให้ ลง หมาย เลขลำดับ หมู่ ของ - - - - -",
        "back": "การ จัด แฟ้ม เก็บ หนังสือ"
    },
    {
        "front": "- - - - - ของ หนังสือ แต่ละ ฉบับ",
        "back": "๖๐.๑.๗ ที่ ให้ ลง เลขที่"
    },
    {
        "front": "๖๐.๑.๘ - - - - - ปี ของ หนังสือ แต่ละ ฉบับ",
        "back": "ลงวันที่ ให้ ลง วัน เดือน"
    },
    {
        "front": "๖๐.๑.๙ เลขทะเบียน รับ - - - - - หนังสือ แต่ละ ฉบับ",
        "back": "ให้ ลง เลขทะเบียน รับ ของ"
    },
    {
        "front": "๖๐.๑.๑๐ เรื่อง ให้ ลง ชื่อเรื่อง - - - - - ไม่ มี ชื่อเรื่อง ให้ ลง สรุป เรื่องย่อ",
        "back": "ของ หนังสือ แต่ละ ฉบับ ในกรณีที่"
    },
    {
        "front": "๖๐.๑.๑๑ หมายเหตุ ให้ บันทึก ข้อความ - - - - -",
        "back": "อื่น ใด (ถ้า มี)"
    },
    {
        "front": "๖๐.๑.๑๒ ลงชื่อ ผู้ฝาก ให้ ผู้ฝาก ลงลายมือชื่อ และ วงเล็บ ชื่อ และ นามสกุล ด้วย ตัวบรรจง - - - - -",
        "back": "พร้อมทั้ง ลง ตำแหน่ง ของ ผู้ฝาก"
    },
    {
        "front": "๖๐.๑.๑๓ ลงชื่อ ผู้ รับฝาก ให้ ผู้ รับฝาก ลงลายมือชื่อ และ วงเล็บ - - - - -",
        "back": "ชื่อ และ นามสกุล ด้วย ตัวบรรจง"
    },
    {
        "front": "พร้อมทั้ง - - - - -",
        "back": "ลง ตำแหน่ง ของ ผู้ รับฝาก"
    },
    {
        "front": "๖๐.๒ ส่ง ต้นฉบับ - - - - - หนังสือ พร้อมกับ หนังสือ ที่จะ ฝาก ให้ กอง จดหมายเหตุ แห่งชาติ กรมศิลปากร",
        "back": "และ สำเนา คู่ฉบับ บัญชี ฝาก"
    },
    {
        "front": "๖๐.๓ เมื่อ กอง จดหมายเหตุ แห่งชาติ กรมศิลปากร ตรวจ - - - - - ให้ ลงนาม ใน",
        "back": "หนังสือ และ รับฝาก หนังสือ แล้ว"
    },
    {
        "front": "- - - - - ต้นฉบับ ให้ ส่วนราชการ ผู้ฝาก เก็บ ไว้ เป็น หลักฐาน",
        "back": "บัญชี ฝาก หนังสือ แล้ว คืน"
    },
    {
        "front": "หนังสือ - - - - - กอง จดหมายเหตุ แห่งชาติ กรมศิลปากร ให้ ถือว่า เป็น หนังสือ ของ",
        "back": "ที่ ฝาก เก็บ ไว้ ที่"
    },
    {
        "front": "ส่วนราชการ ผู้ฝาก - - - - - หนังสือ หรือ ขอ คืน ให้ ทำได้ โดย จัดทำ",
        "back": "หาก ส่วนราชการ ผู้ฝาก ต้องการ ใช้"
    },
    {
        "front": "หลักฐาน - - - - -",
        "back": "ต่อกัน ไว้ ให้ ชัดแจ้ง"
    },
    {
        "front": "เมื่อ ถึง กำหนดการ ทำลาย - - - - - การตาม ข้อ ๖๖",
        "back": "แล้ว ให้ ส่วนราชการ ผู้ฝาก ดำเนิน"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๖๑ การรักษา หนังสือ ให้ เจ้าหน้าที่ ระมัดระวัง รักษา - - - - - ใช้ ราชการ",
        "back": "หนังสือ ให้ อยู่ ใน สภาพ"
    },
    {
        "front": "ได้ ทุก โอกาส - - - - - ซ่อม ให้ ใช้ ราชการ ได้ เหมือนเดิม หาก",
        "back": "หาก ชำรุด เสียหาย ต้อง รีบ"
    },
    {
        "front": "สูญหาย ต้องหา สำเนา มา แทน ถ้า ชำรุด - - - - - ให้ คง สภาพเดิม",
        "back": "เสียหาย จน ไม่ สามารถ ซ่อมแซม"
    },
    {
        "front": "ได้ - - - - - ให้ หมายเหตุ ไว้ ใน ทะเบียน เก็บ ด้วย",
        "back": "ให้ รายงาน ผู้บังคับบัญชา ทราบ และ"
    },
    {
        "front": "ถ้า หนังสือ ที่ สูญหาย เป็น - - - - - เป็น การแสดง เอกสารสิทธิ ก็ ให้",
        "back": "เอกสารสิทธิ ตามกฎหมาย หรือ หนังสือสำคัญ ที่"
    },
    {
        "front": "- - - - - ส่วน ที่ ๒ การยืม",
        "back": "ดำเนินการ แจ้งความ ต่อ พนักงานสอบสวน"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๖๒ การยืม หนังสือ ที่ ส่ง เก็บ - - - - -",
        "back": "แล้ว ให้ ปฏิบัติ ดังนี้"
    },
    {
        "front": "๖๒.๑ ผู้ยืม จะ ต้อง แจ้งให้ทราบ ว่า เรื่อง ที่ ยืม นั้น จะ - - - - -",
        "back": "นำไปใช้ ใน ราชการ ใด"
    },
    {
        "front": "๖๒.๒ ผู้ยืม จะ ต้อง มอบ หลักฐาน การยืม - - - - - รับ เรื่อง ที่",
        "back": "ให้ เจ้าหน้า ที่เก็บ แล้ว ลงชื่อ"
    },
    {
        "front": "ยืม ไว้ ใน - - - - - เจ้าหน้า ที่เก็บ รวบรวม หลักฐาน การยืม เรียงลำดับ วัน",
        "back": "บัตร ยืม หนังสือ และ ให้"
    },
    {
        "front": "เดือน ปี ไว้ เพื่อ ติดตาม ทวงถาม ส่วน บัตร - - - - - ไว้ แทนที่",
        "back": "ยืม หนังสือ นั้น ให้ เก็บ"
    },
    {
        "front": "หนังสือ - - - - -",
        "back": "ที่ ถูก ยืม ไป"
    },
    {
        "front": "๖๒.๓ การยืม หนังสือ ระหว่าง ส่วนราชการ ผู้ยืม และ - - - - - หัวหน้า ส่วนราชการ ระดับ",
        "back": "ผู้ อนุญาต ให้ยืม ต้อง เป็น"
    },
    {
        "front": "กอง ขึ้นไป - - - - -",
        "back": "หรือ ผู้ ที่ ได้ รับมอบหมาย"
    },
    {
        "front": "๖๒.๔ การยืม - - - - - และ ผู้ อนุญาต ให้ยืม ต้อง เป็น หัวหน้า ส่วนราชการ",
        "back": "หนังสือ ภายใน ส่วนราชการ เดียวกัน ผู้ยืม"
    },
    {
        "front": "ระดับ แผนก ขึ้นไป - - - - -",
        "back": "หรือ ผู้ ที่ ได้ รับมอบหมาย"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๖๓ บัตร ยืม - - - - - ที่ ๒๔ ท้าย ระเบียบ โดย กรอก รายละเอียด ดังนี้",
        "back": "หนังสือ ให้ จัด ทำตาม แบบ"
    },
    {
        "front": "๖๓.๑ รายการ ให้ ลง ชื่อเรื่อง หนังสือ ที่ ขอยืม ไป - - - - -",
        "back": "พร้อมด้วย รหัส ของ หนังสือ นั้น"
    },
    {
        "front": "๖๓.๒ - - - - - หรือ ส่วนราชการ ที่ ยืม หนังสือ นั้น",
        "back": "ผู้ยืม ให้ ลงชื่อ บุคคล ตำแหน่ง"
    },
    {
        "front": "๖๓.๓ ผู้รับ ให้ ผู้รับ หนังสือ นั้น ลงลายมือชื่อ และ วงเล็บ - - - - - บรรทัด ถัดไป",
        "back": "ชื่อ กำกับ พร้อมด้วย ตำแหน่ง ใน"
    },
    {
        "front": "๖๓.๔ วัน ยืม - - - - - ที่ ยืม หนังสือ นั้น",
        "back": "ให้ ลง วัน เดือน ปี"
    },
    {
        "front": "๖๓.๕ กำหนด ส่งคืน ให้ ลง - - - - - หนังสือ นั้น คืน",
        "back": "วัน เดือน ปี ที่จะ ส่ง"
    },
    {
        "front": "๖๓.๖ - - - - - ลงลายมือชื่อ",
        "back": "ผู้ ส่งคืน ให้ ผู้ ส่งคืน"
    },
    {
        "front": "๖๓.๗ วัน ส่งคืน ให้ ลง วัน เดือน ปี - - - - -",
        "back": "ที่ ส่ง หนังสือ คืน"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๖๔ การยืม - - - - - เสร็จ หรือ หนังสือ ที่เก็บ ไว้ เพื่อ ใช้",
        "back": "หนังสือ ที่ ปฏิบัติ ยัง ไม่"
    },
    {
        "front": "- - - - - ปฏิบัติตาม ข้อ ๖๒ โดย อนุโลม",
        "back": "ใน การ ตรวจสอบ ให้ ถือ"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๖๕ การ ให้ บุคคลภายนอก ยืม - - - - - จะ ให้ ดูหรือ คัดลอก",
        "back": "หนังสือ จะ กระทำ มิได้ เว้นแต่"
    },
    {
        "front": "หนังสือ ทั้งนี้ - - - - - ส่วนราชการ ระดับ กอง ขึ้นไป หรือ ผู้ ที่ ได้",
        "back": "จะ ต้อง ได้รับอนุญาต จาก หัวหน้า"
    },
    {
        "front": "รับมอบหมาย ก่อน - - - - -",
        "back": "ส่วน ที่ ๓ การ ทำลาย"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๖๖ ภายใน ๖๐ วัน - - - - - เจ้าหน้าที่ ผู้รับผิดชอบ ใน การ เก็บ",
        "back": "หลังจาก วัน สิ้น ปีปฏิทิน ให้"
    },
    {
        "front": "หนังสือ สำรวจ หนังสือ ที่ ครบกำหนด อายุ การ เก็บ ใน ปี - - - - -",
        "back": "นั้น ไม่ ว่า จะ เป็น"
    },
    {
        "front": "- - - - - ที่ ฝาก เก็บ",
        "back": "หนังสือ ที่เก็บ ไว้ เอง หรือ"
    },
    {
        "front": "ไว้ ที่ - - - - - จัดทำ บัญชี หนังสือ ขอ ทำลาย เสนอ หัวหน้า ส่วนราชการ",
        "back": "กอง จดหมายเหตุ แห่งชาติ กรมศิลปากร แล้ว"
    },
    {
        "front": "ระดับ กรม เพื่อ - - - - -",
        "back": "พิจารณา แต่งตั้ง คณะกรรมการ ทำลาย หนังสือ"
    },
    {
        "front": "บัญชี หนังสือ ขอ ทำลาย - - - - - ๒๕ ท้าย ระเบียบ อย่าง น้อย ให้",
        "back": "ให้ จัด ทำตาม แบบ ที่"
    },
    {
        "front": "มี ต้นฉบับ และ สำเนา - - - - -",
        "back": "คู่ฉบับ โดย กรอก รายละเอียด ดังนี้"
    },
    {
        "front": "๖๖.๑ ชื่อ บัญชี หนังสือ ขอ ทำลาย ประจำปี ให้ ลง ตัวเลข ของ - - - - -",
        "back": "ปี พุทธศักราช ที่ จัดทำ บัญชี"
    },
    {
        "front": "๖๖.๒ กระทรวง ทบวง กรม - - - - - จัดทำ บัญชี",
        "back": "กอง ให้ ลงชื่อ ส่วนราชการ ที่"
    },
    {
        "front": "๖๖.๓ วันที่ ให้ ลง วัน เดือน - - - - -",
        "back": "ปี ที่ จัดทำ บัญชี"
    },
    {
        "front": "- - - - - เลขลำดับ ของ แผ่น บัญชี",
        "back": "๖๖.๔ แผ่น ที่ ให้ ลง"
    },
    {
        "front": "๖๖.๕ ลำดับ ที่ ให้ - - - - -",
        "back": "ลง เลขลำดับ เรื่อง ของ หนังสือ"
    },
    {
        "front": "๖๖.๖ - - - - - เลขลำดับ หมู่ ของ การ จัด แฟ้ม เก็บ หนังสือ",
        "back": "รหัส แฟ้ม ให้ ลง หมาย"
    },
    {
        "front": "๖๖.๗ ที่ ให้ - - - - - ฉบับ",
        "back": "ลง เลขที่ ของ หนังสือ แต่ละ"
    },
    {
        "front": "๖๖.๘ ลงวันที่ - - - - - ของ หนังสือ แต่ละ ฉบับ",
        "back": "ให้ ลง วัน เดือน ปี"
    },
    {
        "front": "๖๖.๙ เลขทะเบียน รับ ให้ ลง เลขทะเบียน รับ - - - - -",
        "back": "ของ หนังสือ แต่ละ ฉบับ"
    },
    {
        "front": "๖๖.๑๐ เรื่อง ให้ ลง ชื่อเรื่อง ของ หนังสือ แต่ละ ฉบับ ในกรณีที่ ไม่ - - - - - เรื่องย่อ",
        "back": "มี ชื่อเรื่อง ให้ ลง สรุป"
    },
    {
        "front": "๖๖.๑๑ การพิจารณา ให้ คณะกรรมการ ทำลาย - - - - -",
        "back": "หนังสือ เป็น ผู้ กรอก"
    },
    {
        "front": "๖๖.๑๒ หมายเหตุ - - - - - (ถ้า มี)",
        "back": "ให้ บันทึก ข้อความ อื่น ใด"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๖๗ - - - - - แต่งตั้ง คณะกรรมการ ทำลาย หนังสือ ประกอบด้วย ประธานกรรมการ และ กรรมการ",
        "back": "ให้ หัวหน้า ส่วนราชการ ระดับ กรม"
    },
    {
        "front": "อีก อย่าง - - - - - แต่งตั้ง จาก ข้าราชการ พลเรือน หรือ พนักงาน ส่วนท้องถิ่น ประเภท",
        "back": "น้อย สอง คน โดยปกติ ให้"
    },
    {
        "front": "วิชาการ ระดับ ปฏิบัติการ หรือ ประเภท ทั่วไป ระดับ ชำนาญ งาน ขึ้นไป - - - - -",
        "back": "หรือ เจ้าหน้าที่ของรัฐ อื่น ที่ เทียบเท่า"
    },
    {
        "front": "ถ้า ประธานกรรมการ ไม่ สามารถ - - - - - ประชุม เลือก กรรม การคน หนึ่ง ทำหน้าที่ ประธาน",
        "back": "ปฏิบัติหน้าที่ ได้ ให้ กรรมการ ที่มา"
    },
    {
        "front": "มติ ของ คณะกรรมการ ให้ ถือ เสียงข้างมาก ถ้า กรรมการ ผู้ใด ไม่ - - - - - เห็นแย้ง ไว้",
        "back": "เห็นด้วย ให้ ทำ บันทึก ความ"
    },
    {
        "front": "- - - - - มี หน้าที่ ดังนี้",
        "back": "ข้อ ๖๘ คณะกรรมการ ทำลาย หนังสือ"
    },
    {
        "front": "- - - - - ทำลาย ตาม บัญชี หนังสือ ขอ ทำลาย",
        "back": "๖๘.๑ พิจารณา หนังสือ ที่จะ ขอ"
    },
    {
        "front": "๖๘.๒ - - - - - หนังสือ ฉบับ ใด ไม่ ควร ทำลาย และ ควร จะ",
        "back": "ในกรณีที่ คณะกรรมการ มี ความเห็น ว่า"
    },
    {
        "front": "ขยายเวลา การ เก็บ ไว้ ให้ ลงความเห็น ว่า จะ ขยายเวลา การ - - - - -",
        "back": "เก็บ ไว้ ถึง เมื่อใด ใน"
    },
    {
        "front": "ช่อง การพิจารณา ตาม ข้อ ๖๖.๑๑ ของ บัญชี - - - - - แก้ไข อายุ การ",
        "back": "หนังสือ ขอ ทำลาย แล้ว ให้"
    },
    {
        "front": "เก็บ - - - - - หนังสือ โดย ให้ ประธานกรรมการ ทำลาย หนังสือ ลงลายมือชื่อ กำกับ การ แก้ไข",
        "back": "หนังสือ ใน ตรา กำหนด เก็บ"
    },
    {
        "front": "๖๘.๓ ในกรณีที่ คณะกรรมการ มี ความเห็น ว่า หนังสือ เรื่อง ใด ควร - - - - -",
        "back": "ให้ ทำลาย ให้ กรอก เครื่องหมาย"
    },
    {
        "front": "- - - - - การพิจารณา ตาม ข้อ ๖๖.๑๑ ของ บัญชี หนังสือ ขอ ทำลาย",
        "back": "กากบาท (×) ลง ใน ช่อง"
    },
    {
        "front": "๖๘.๔ เสนอ - - - - - ความ เห็นแย้ง ของ คณะกรรมการ (ถ้า มี) ต่อ หัวหน้า",
        "back": "รายงาน ผล การพิจารณา พร้อมทั้ง บันทึก"
    },
    {
        "front": "ส่วนราชการ ระดับ กรม - - - - - ๖๙",
        "back": "เพื่อ พิจารณา สั่ง การตาม ข้อ"
    },
    {
        "front": "๖๘.๕ ควบคุม การ ทำลาย หนังสือ - - - - - ได้ แล้ว โดย การ เผา",
        "back": "ซึ่ง ผู้มีอำนาจ อนุมัติ ให้ ทำลาย"
    },
    {
        "front": "หรือ วิธี อื่น ใด ที่จะ ไม่ - - - - - ได้ และ เมื่อ ทำลาย",
        "back": "ให้ หนังสือ นั้น อ่าน เป็นเรื่อง"
    },
    {
        "front": "เรียบร้อย แล้ว - - - - - เสนอ ผู้มีอำนาจ อนุมัติ ทราบ",
        "back": "ให้ ทำ บันทึก ลงนาม ร่วมกัน"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๖๙ เมื่อ หัวหน้า ส่วนราชการ ระดับ กรม ได้รับ รายงาน ตาม ข้อ ๖๘.๔ - - - - -",
        "back": "แล้ว ให้ พิจารณา สั่งการ ดังนี้"
    },
    {
        "front": "๖๙.๑ ถ้า เห็น ว่า หนังสือ เรื่อง - - - - - ให้ สั่งการ ให้ เก็บ",
        "back": "ใด ยัง ไม่ ควร ทำลาย"
    },
    {
        "front": "หนังสือ นั้น - - - - - งวด ต่อไป",
        "back": "ไว้ จนถึง เวลา การ ทำลาย"
    },
    {
        "front": "๖๙.๒ ถ้า เห็น ว่า หนังสือ เรื่อง ใด ควร - - - - - ขอ ทำลาย",
        "back": "ทำลาย ให้ ส่ง บัญชี หนังสือ"
    },
    {
        "front": "ให้ กอง จดหมายเหตุ แห่งชาติ กรมศิลปากร พิจารณา ก่อน เว้นแต่ - - - - - ได้ ขอ",
        "back": "หนังสือ ประเภท ที่ ส่วนราชการ นั้น"
    },
    {
        "front": "ทำ ความตกลง กับ กรมศิลปากร - - - - - พิจารณา",
        "back": "แล้ว ไม่ต้อง ส่ง ไป ให้"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๗๐ ให้ กอง จดหมายเหตุ แห่งชาติ กรมศิลปากร พิจารณา รายการ - - - - - แล้ว",
        "back": "ใน บัญชี หนังสือ ขอ ทำลาย"
    },
    {
        "front": "แจ้ง ให้ ส่วนราชการ - - - - - ทราบ ดังนี้",
        "back": "ที่ ส่ง บัญชี หนังสือ ทำลาย"
    },
    {
        "front": "๗๐.๑ ถ้า กอง จดหมายเหตุ แห่งชาติ กรมศิลปากร เห็นชอบ ด้วย - - - - - ดำเนินการ ทำลาย",
        "back": "ให้ แจ้ง ให้ ส่วนราชการ นั้น"
    },
    {
        "front": "- - - - - จดหมายเหตุ แห่งชาติ กรมศิลปากร ไม่ แจ้ง ให้ ทราบ อย่างใด ภายใน กำหนด",
        "back": "หนังสือ ต่อไป ได้ หาก กอง"
    },
    {
        "front": "เวลา ๖๐ วัน นับแต่ วันที่ ส่วนราชการ - - - - - กอง จดหมายเหตุ แห่งชาติ กรมศิลปากร",
        "back": "นั้น ได้ ส่ง เรื่อง ให้"
    },
    {
        "front": "ให้ ถือว่า กอง จดหมายเหตุ แห่งชาติ กรมศิลปากร - - - - - ให้ ส่วนราชการ ทำลาย หนังสือ ได้",
        "back": "ได้ ให้ ความเห็น ชอบแล้ว และ"
    },
    {
        "front": "๗๐.๒ ถ้า กอง จดหมายเหตุ แห่งชาติ กรมศิลปากร เห็น - - - - - ขยาย เวลา การ",
        "back": "ว่า หนังสือ ฉบับ ใด ควรจะ"
    },
    {
        "front": "เก็บ ไว้ อย่างใด หรือ ให้ เก็บ ไว้ ตลอดไป ให้ แจ้ง - - - - -",
        "back": "ให้ ส่วนราชการ นั้น ทราบ และ"
    },
    {
        "front": "ให้ ส่วนราชการ - - - - - กอง จดหมายเหตุ แห่งชาติ กรมศิลปากร แจ้ง มา หาก หนังสือ",
        "back": "นั้น ๆ ทำการ แก้ไข ตามที่"
    },
    {
        "front": "- - - - - เห็นควร ให้ ส่ง ไป เก็บ ไว้ ที่ กอง จดหมายเหตุ แห่งชาติ",
        "back": "ใด กอง จดหมายเหตุ แห่งชาติ กรมศิลปากร"
    },
    {
        "front": "กรมศิลปากร ก็ ให้ - - - - - ประโยชน์ ในการนี้ กอง จดหมายเหตุ แห่งชาติ กรมศิลปากร จะ",
        "back": "ส่วนราชการ นั้น ๆ ปฏิบัติตาม เพื่อ"
    },
    {
        "front": "ส่ง เจ้าหน้าที่ มา ร่วม ตรวจสอบ - - - - - หมวด ๔ มาตรฐาน ตรา แบบพิมพ์ และ ซอง",
        "back": "หนังสือ ของ ส่วนราชการ นั้น ก็ได้"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๗๑ ตรา ครุฑ สำหรับ แบบพิมพ์ ให้ ใช้ ตาม แบบ ที่ ๒๖ - - - - - คือ",
        "back": "ท้าย ระเบียบ มี ๒ ขนาด"
    },
    {
        "front": "๗๑.๑ ขนาด ตัว - - - - - ๒ ขนาด ตัว ครุฑ สูง ๑.๕ เซนติเมตร",
        "back": "ครุฑ สูง ๓ เซนติเมตร ๗๑"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๗๒ ตรา ชื่อ ส่วนราชการ ให้ - - - - - ท้าย ระเบียบ มี ลักษณะ",
        "back": "ใช้ ตาม แบบ ที่ ๒๗"
    },
    {
        "front": "เป็น รูป วงกลม สอ - - - - - ๔.๕ เซนติเมตร วงใน ๓.๕ เซนติเมตร ล้อม",
        "back": "งวง ซ้อน กัน เส้นผ่าศูนย์กลาง วงนอก"
    },
    {
        "front": "ครุฑ ตาม ข้อ ๗๑.๑ ระหว่าง - - - - - ไทย ชื่อ กระทรวง ทบวง กรม",
        "back": "วงนอก และ วงใน มี อักษร"
    },
    {
        "front": "หรือ ส่วนราชการ ที่ เรียกชื่อ อย่าง - - - - - กรม หรือ จังหวัด อยู่ ขอบ ล่าง ของ ตรา",
        "back": "อื่น ที่ มี ฐานะ เป็น"
    },
    {
        "front": "ส่วนราชการ ใด ที่ มี การ ติดต่อ - - - - - ภาษาต่างประเทศ เพิ่มขึ้น ด้วย ก็ได้",
        "back": "กับ ต่างประเทศ จะ ให้ มีชื่อ"
    },
    {
        "front": "โดย ให้ อักษร ไทย อยู่ ขอบ บน และ อักษร - - - - - ตรา",
        "back": "โรมัน อยู่ ขอบ ล่าง ของ"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๗๓ ตรา กำหนด เก็บ หนังสือ คือ ตรา ที่ ใช้ - - - - -",
        "back": "ประทับ บน หนังสือ เก็บ เพื่อให้"
    },
    {
        "front": "ทราบ - - - - - นั้น มี คำ ว่า เก็บ ถึง พ.ศ.....หรือ คำ ว่า",
        "back": "กำหนด ระยะเวลา การ เก็บ หนังสือ"
    },
    {
        "front": "ห้าม ทำลาย - - - - - ๒๔ พอยท์",
        "back": "ขนาด ไม่ เล็ก กว่า ตัวพิมพ์"
    },
    {
        "front": "ข้อ - - - - -",
        "back": "๗๔ มาตรฐาน กระดาษ และ ซอง"
    },
    {
        "front": "๗๔.๑ มาตรฐาน กระดาษ โดยปกติ ให้ ใช้ กระดาษปอนด์ ขาว น้ำหนัก ๖๐ กรัม ต่อ - - - - -",
        "back": "ตารางเมตร มี ๓ ขนาด คือ"
    },
    {
        "front": "๗๔.๑.๑ ขนาด เอ ๔ - - - - - ๒๙๗ มิลลิเมตร",
        "back": "หมายความว่า ขนาด ๒๑๐ มิลลิเมตร ×"
    },
    {
        "front": "๗๔.๑.๒ ขนาด เอ ๕ - - - - - ๒๑๐ มิลลิเมตร",
        "back": "หมายความว่า ขนาด ๑๔๘ มิลลิเมตร ×"
    },
    {
        "front": "๗๔.๑.๓ ขนาด เอ ๘ หมายความว่า - - - - - มิลลิเมตร",
        "back": "ขนาด ๕๒ มิลลิเมตร × ๗๔"
    },
    {
        "front": "๗๔.๒ มาตรฐาน ซอง โดยปกติ ให้ - - - - - น้ำหนัก ๘๐ กรัม ต่อ ตารางเมตร",
        "back": "ใช้ กระดาษสี ขาว หรือ สีน้ำตาล"
    },
    {
        "front": "เว้นแต่ ซอง ขนาด ซี ๔ ให้ ใช้ กระดาษ น้ำหนัก ๑๒๐ กรัม ต่อ - - - - -",
        "back": "ตารางเมตร มี ๔ ขนาด คือ"
    },
    {
        "front": "๗๔.๒.๑ ขนาด ซี - - - - - × ๓๒๔ มิลลิเมตร",
        "back": "๔ หมายความว่า ขนาด ๒๒๙ มิลลิเมตร"
    },
    {
        "front": "๗๔.๒.๒ ขนาด ซี - - - - - × ๒๒๙ มิลลิเมตร",
        "back": "๕ หมายความว่า ขนาด ๑๖๒ มิลลิเมตร"
    },
    {
        "front": "๗๔.๒.๓ ขนาด ซี ๖ หมายความว่า ขนาด - - - - -",
        "back": "๑๑๔ มิลลิเมตร × ๑๖๒ มิลลิเมตร"
    },
    {
        "front": "๗๔.๒.๔ ขนาด ดี แอล หมายความว่า - - - - - มิลลิเมตร",
        "back": "ขนาด ๑๑๐ มิลลิเมตร × ๒๒๐"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๗๕ กระดาษ ตรา ครุฑ ให้ ใช้ กระดาษ ขนาด เอ - - - - -",
        "back": "๔ พิมพ์ ครุฑ ตาม ข้อ"
    },
    {
        "front": "๗๑.๑ ด้วย หมึก สี ดำ หรือ ทำเป็น ครุฑ ดุน - - - - - กระดาษ",
        "back": "ที่ กึ่งกลาง ส่วน บน ของ"
    },
    {
        "front": "ตาม แบบ - - - - -",
        "back": "ที่ ๒๘ ท้าย ระเบียบ"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๗๖ กระดาษ - - - - - ขนาด เอ ๔ หรือ ขนาด เอ ๕",
        "back": "บันทึก ข้อความ ให้ ใช้ กระดาษ"
    },
    {
        "front": "พิมพ์ ครุฑ ตาม ข้อ ๗๑.๒ - - - - - มุม บน ด้าน ซ้าย ตาม",
        "back": "ด้วย หมึก สี ดำ ที่"
    },
    {
        "front": "แบบ - - - - -",
        "back": "ที่ ๒๙ ท้าย ระเบียบ"
    },
    {
        "front": "ข้อ - - - - - ครุฑ ตาม ข้อ ๗๑.๒ ด้วย หมึก สี ดำ ที่",
        "back": "๗๗ ซอง หนังสือ ให้ พิมพ์"
    },
    {
        "front": "มุม - - - - -",
        "back": "บน ด้าน ซ้าย ของ ซอง"
    },
    {
        "front": "๗๗.๑ ขนาด ซี ๔ ให้ สำหรับ บรรจุ หนังสือ - - - - - พับ มี",
        "back": "กระดาษ ตรา ครุฑ โดย ไม่ต้อง"
    },
    {
        "front": "ชนิด - - - - -",
        "back": "ธรรมดา และ ขยาย ข้าง"
    },
    {
        "front": "๗๗.๒ ขนาด ซี ๕ ใช้ สำหรับ บรรจุ หนังสือ กระดาษ - - - - -",
        "back": "ตรา ครุฑ พับ ๒"
    },
    {
        "front": "๗๗.๓ ขนาด ซี ๖ ใช้ สำหรับ - - - - - พับ ๔",
        "back": "บรรจุ หนังสือ กระดาษ ตรา ครุฑ"
    },
    {
        "front": "๗๗.๔ ขนาด - - - - - หนังสือ กระดาษ ตรา ครุฑ พับ ๓ ส่วนราชการ ใด",
        "back": "ดี แอล ใช้ สำหรับ บรรจุ"
    },
    {
        "front": "มีความจำเป็น ต้อง ใช้ ซอง สำหรับ ส่ง ทาง ไปรษณีย์อากาศ - - - - - สำหรับ ส่ง",
        "back": "โดยเฉพาะ อาจ ใช้ ซอง พิเศษ"
    },
    {
        "front": "ทาง ไปรษณีย์อากาศ และ - - - - - ข้างต้น ได้ โดย อนุโลม",
        "back": "พิมพ์ ตรา ครุฑ ตามที่ กล่าว"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๗๘ ตรา รับ หนังสือ คือ ตรา - - - - - เพื่อ ลง เลขทะเบียน",
        "back": "ที่ ใช้ ประทับ บน หนังสือ"
    },
    {
        "front": "รับ หนังสือ ตาม แบบ ที่ ๑๒ - - - - - รูปสี่เหลี่ยมผืนผ้า ขนาด ๒.๕ เซนติเมตร",
        "back": "ท้าย ระเบียบ มี ลักษณะ เป็น"
    },
    {
        "front": "× ๕ เซนติเมตร มีชื่อ - - - - -",
        "back": "ส่วนราชการ อยู่ ตอน บน"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๗๙ ทะเบียน หนังสือ รับ ใช้ สำหรับ - - - - - เป็น ประจำวัน โดย",
        "back": "ลงรายการ หนังสือ ที่ ได้รับ เข้า"
    },
    {
        "front": "เรียงลำดับ ลงมา ตามเวลา ที่ ได้รับ หนังสือ มี ขนาด - - - - - สอง ชนิด",
        "back": "เอ ๔ พิมพ์ สองหน้า มี"
    },
    {
        "front": "คือ ชนิด เป็น เล่ม และ ชนิด เป็น แผ่น ตาม แบบ - - - - -",
        "back": "ที่ ๑๓ ท้าย ระเบียบ"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๘๐ ทะเบียน หนังสือ ส่ง ใช้ สำหรับ ลงรายการ - - - - - ประจำวัน โดย",
        "back": "หนังสือ ที่ ได้ ส่งออก เป็น"
    },
    {
        "front": "เรียงลำดับ ลงมา ตามเวลา ที่ ได้ ส่ง - - - - - พิมพ์ สองหน้า มี สอง",
        "back": "หนังสือ มี ขนาด เอ ๔"
    },
    {
        "front": "ชนิด คือ ชนิด - - - - - แผ่น ตาม แบบ ที่ ๑๔ ท้าย ระเบียบ",
        "back": "เป็น เล่ม และ ชนิด เป็น"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๘๑ สมุด ส่ง หนังสือ และ - - - - - ละเอียด เกี่ยวกับ การ ส่ง",
        "back": "ใบรับ หนังสือ ใช้ สำหรับ ลงรายการ"
    },
    {
        "front": "หนังสือ โดย ให้ ผู้นำ ส่ง ถือ กำกับ ไป กับ หนังสือ เพื่อให้ ผู้รับ - - - - - มา",
        "back": "เซ็น รับ แล้ว รับ กลับคืน"
    },
    {
        "front": "๘๑.๑ สมุด ส่ง หนังสือ เป็น สมุด สำหรับ ใช้ - - - - - เอ ๕",
        "back": "ลงรายการ ส่ง หนังสือ มี ขนาด"
    },
    {
        "front": "พิมพ์ สองหน้า ตาม แบบ - - - - -",
        "back": "ที่ ๑๖ ท้าย ระเบียบ"
    },
    {
        "front": "๘๑.๒ ใบรับ หนังสือ ใช้ สำหรับ - - - - - นำ ส่ง โดย ให้ ผู้รับ",
        "back": "กำกับ ไป กับ หนังสือ ที่"
    },
    {
        "front": "เซ็นชื่อ รับ - - - - - ขนาด เอ ๘ พิมพ์ หน้า เดียว ตาม แบบ ที่ ๑๗ ท้าย ระเบียบ",
        "back": "แล้ว รับ กลับคืน มา มี"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๘๒ บัตร ตรวจค้น เป็น บัตร - - - - - ทราบ ว่า หนังสือ นั้น",
        "back": "กำกับ หนังสือ แต่ละ รายการ เพื่อให้"
    },
    {
        "front": "- - - - - ตามลำดับ ขั้นตอน อย่างใด จนกระทั่ง เสร็จสิ้น บัตร นี้ เก็บ เรียงลำดับ กัน",
        "back": "ๆ ได้ มี การ ดำเนินการ"
    },
    {
        "front": "เป็น ชุด - - - - - ติด เป็น บัตร ดรรชนี ซึ่ง แบ่ง ออก เป็น",
        "back": "ใน ที่เก็บ โดย มี กระดาษ"
    },
    {
        "front": "ตอน ๆ เพื่อ สะดวก แก่ การ ตรวจค้น มี - - - - - ตาม แบบ ที่ ๑๘ ท้าย ระเบียบ",
        "back": "ขนาด เอ ๕ พิมพ์ สองหน้า"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๘๓ บัญชี หนังสือ ส่ง เก็บ - - - - - ส่ง เก็บ มี ขนาด",
        "back": "ใช้ สำหรับ ลงรายการ หนังสือ ที่จะ"
    },
    {
        "front": "เอ - - - - - แบบ ที่ ๑๙ ท้าย ระเบียบ",
        "back": "๔ พิมพ์ หน้า เดียว ตาม"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๘๔ ทะเบียน - - - - - ใช้ ลงรายการ หนังสือ เก็บ มี ขนาด เอ",
        "back": "หนังสือ เก็บ เป็น ทะเบียน ที่"
    },
    {
        "front": "๔ พิมพ์ สองหน้า มี สอง ชนิด คือ ชนิด เป็น เล่ม - - - - -",
        "back": "และ ชนิด เป็น แผ่น ตาม"
    },
    {
        "front": "แบบ - - - - -",
        "back": "ที่ ๒๐ ท้าย ระเบียบ"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๘๕ บัญชี ส่งมอบ หนังสือ ครบ - - - - - ใช้ ลงรายการ หนังสือ ที่",
        "back": "๒๕ ปี เป็น บัญชี ที่"
    },
    {
        "front": "มีอายุ ครบ ๒๕ - - - - - กอง จดหมายเหตุ แห่งชาติ กรมศิลปากร มี ลักษณะ เป็น",
        "back": "ปี ส่งมอบ เก็บ ไว้ ที่"
    },
    {
        "front": "แผ่น ขนาด เอ ๔ พิมพ์ - - - - - ท้าย ระเบียบ",
        "back": "สองหน้า ตาม แบบ ที่ ๒๑"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๘๖ บัญชี หนังสือ - - - - - เก็บ เอง เป็น บัญชี ที่ ใช้",
        "back": "ครบ ๒๕ ปี ที่ ขอ"
    },
    {
        "front": "ลงรายการ หนังสือ ที่ มีอายุ ครบ ๒๕ - - - - - ความประสงค์ จะ เก็บ ไว้",
        "back": "ปี ซึ่ง ส่วนราชการ นั้น มี"
    },
    {
        "front": "- - - - - ขนาด เอ ๔ พิมพ์ สองหน้า ตาม แบบ ที่ ๒๒ ท้าย ระเบียบ",
        "back": "เอง มี ลักษณะ เป็น แผ่น"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๘๗ บัญชี - - - - - ใช้ ลงรายการ หนังสือ ที่ ส่วนราชการ นำ ฝาก",
        "back": "ฝาก หนังสือ เป็น บัญชี ที่"
    },
    {
        "front": "ไว้ กับ กอง จดหมายเหตุ - - - - - แผ่น ขนาด เอ ๔ พิมพ์ สองหน้า",
        "back": "แห่งชาติ กรมศิลปากร มี ลักษณะ เป็น"
    },
    {
        "front": "ตาม แบบ - - - - -",
        "back": "ที่ ๒๓ ท้าย ระเบียบ"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๘๘ บัตร ยืม หนังสือ - - - - - หนังสือ ที่ ให้ยืม ไป มี",
        "back": "ใช้ สำหรับ เป็น หลักฐาน แทน"
    },
    {
        "front": "ขนาด เอ ๔ พิมพ์ หน้า - - - - - ท้าย ระเบียบ",
        "back": "เดียว ตาม แบบ ที่ ๒๔"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๘๙ บัญชี หนังสือ ขอ ทำลาย เป็น บัญชี ที่ - - - - - เวลา",
        "back": "ใช้ ลงรายการ หนังสือ ที่ ครบกำหนด"
    },
    {
        "front": "- - - - - แผ่น ขนาด เอ ๔ พิมพ์ สองหน้า ตาม แบบ ที่ ๒๕",
        "back": "การ เก็บ มี ลักษณะ เป็น"
    },
    {
        "front": "- - - - - ระบบ สารบรรณ อิเล็กทรอนิกส์",
        "back": "ท้าย ระเบียบ หมวด ๕"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๘๙/๑ ให้ ส่วนราชการ จัด ให้ - - - - - งานสารบรรณ หรือ อย่าง น้อย",
        "back": "มีระบบ สารบรรณ อิเล็กทรอนิกส์ สำหรับ ปฏิบัติ"
    },
    {
        "front": "ต้อง มี ที่อยู่ ไปรษณีย์ อิเล็กทรอนิกส์ กลาง สำหรับ การ รับ และ การ - - - - - นั้น",
        "back": "ส่ง หนังสือ อิเล็กทรอนิกส์ ของ ส่วนราชการ"
    },
    {
        "front": "ในกรณีที่ ส่วนราชการ ใด มี หน่วยงาน ในสังกัด ตั้งอยู่ ใน - - - - - ที่ จำเป็นต้อง",
        "back": "ภูมิภาค หรือ มี หน่วยงาน ในสังกัด"
    },
    {
        "front": "- - - - - ต่างหาก จาก ส่วนกลาง เพื่อ ประสิทธิภาพ ใน การปฏิบัติ ราชการ หรือ มี",
        "back": "มี หน่วย งานสารบรรณ กลาง แยก"
    },
    {
        "front": "เหตุ จำ เป็นอื่น ใด ให้ ต้อง มี ที่อยู่ - - - - - หนึ่ง ของ",
        "back": "ไปรษณีย์ อิเล็กทรอนิกส์ กลาง ตาม วรรค"
    },
    {
        "front": "ตนเอง ส่วนราชการ นั้น จะ อนุญาต หรือ จัด ให้ หน่วยงาน ในสังกัด - - - - -",
        "back": "ดังกล่าว มี ที่อยู่ ไปรษณีย์ อิเล็กทรอนิกส์"
    },
    {
        "front": "กลาง เฉพาะ สำหรับ การ รับ และ - - - - - หน่วยงาน นั้น ก็ได้",
        "back": "การ ส่ง หนังสือ อิเล็กทรอนิกส์ ของ"
    },
    {
        "front": "ให้ ส่วนราชการ ประกาศ - - - - - ตาม วรรค หนึ่ง และ วรรค สอง ใน",
        "back": "เผยแพร่ ที่อยู่ ไปรษณีย์ อิเล็กทรอนิกส์ กลาง"
    },
    {
        "front": "เว็บไซต์ ของ ส่วนราชการ นั้น และ ให้ แจ้ง - - - - - ดิจิทัล (องค์การ มหาชน)",
        "back": "ไป ยัง สำนักงาน พัฒนา รัฐบาล"
    },
    {
        "front": "เพื่อ รวบรวม เผยแพร่ - - - - - ที่ มี หน้าที่ ตรวจสอบ หนังสือ ที่ ส่ง",
        "back": "พร้อมกับ หมายเลข โทรศัพท์ ของ เจ้าหน้าที่"
    },
    {
        "front": "มายัง - - - - -",
        "back": "ที่อยู่ ไปรษณีย์ อิเล็กทรอนิกส์ ดังกล่าว ด้วย"
    },
    {
        "front": "เพื่อ เป็น การอำนวยความสะดวก ให้ แก่ ประชาชน และ การปฏิบัติ งานสารบรรณ - - - - - พัฒนา",
        "back": "อิเล็กทรอนิกส์ ของ เจ้าหน้าที่ของรัฐ ให้ สำนักงาน"
    },
    {
        "front": "รัฐบาล ดิจิทัล (องค์การมหาชน) รวบรวม ที่อยู่ - - - - - ของ รัฐ ทั้งหมด เพื่อ เผยแพร่",
        "back": "ไปรษณีย์ อิเล็กทรอนิกส์ กลาง ของ หน่วยงาน"
    },
    {
        "front": "ใน ที่ - - - - - กลาง ของ ส่วนราชการ ตาม วรรค สาม ด้วย",
        "back": "เดียว กับ ที่อยู่ ไปรษณีย์ อิเล็กทรอนิกส์"
    },
    {
        "front": "- - - - - การ รับ ส่ง และ เก็บรักษา ข้อมูลข่าวสาร และ หนังสือ ราชการ ด้วย",
        "back": "หลักเกณฑ์ และ วิธี การปฏิบัติ ใน"
    },
    {
        "front": "ระบบ สารบรรณ อิเล็กทรอนิกส์ ให้ เป็นไป - - - - - ๖ ทั้งนี้ โดย ไม่ รวมถึง การ ใช้ ไปรษณีย์ อิเล็กทรอนิกส์",
        "back": "ตามที่ กำหนด ไว้ ใน ภาคผนวก"
    },
    {
        "front": "หลักเกณฑ์ และ วิธี การปฏิบัติ ใน การ รับ ส่ง และ - - - - - โดย",
        "back": "เก็บรักษา ข้อมูลข่าวสาร และ หนังสือ ราชการ"
    },
    {
        "front": "- - - - - กำหนด ไว้ ใน ภาคผนวก ๗",
        "back": "ไปรษณีย์ อิเล็กทรอนิกส์ ให้ เป็นไป ตามที่"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๘๙/๒ ให้ นำ ความใน - - - - - ๓๘ ข้อ ๓๙ ข้อ ๔๐",
        "back": "ข้อ ๓๕ ข้อ ๓๖ ข้อ"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๔๑ ข้อ ๔๒ ข้อ ๔๓ ข้อ ๔๗ ข้อ - - - - - ใช้",
        "back": "๕๘ และ ข้อ ๕๙ มา"
    },
    {
        "front": "- - - - - โดย อนุโลม",
        "back": "บังคับ แก่ หนังสือ อิเล็กทรอนิกส์ ด้วย"
    },
    {
        "front": "ในกรณีที่ หน่วย งานสารบรรณ กลาง ของ ส่วนราชการ - - - - - ที่ ได้รับ ออก เป็น",
        "back": "มีความจำเป็น ต้อง พิมพ์ หนังสือ อิเล็กทรอนิกส์"
    },
    {
        "front": "เอกสาร เพื่อ ดำเนินการ ให้ - - - - - ใช้ บังคับ ด้วย",
        "back": "นำ ความใน ข้อ ๓๗ มา"
    },
    {
        "front": "ข้อ - - - - - งานสารบรรณ ใน การ รับ หรือ ส่ง หนังสือ อิเล็กทรอนิกส์ ให้",
        "back": "๘๙/๓ เพื่อ ประโยชน์ ใน การปฏิบัติ"
    },
    {
        "front": "ลงเวลา ที่ ปรากฏ ใน - - - - - ได้ ส่ง หนังสือ ไว้ ใน ทะเบียน",
        "back": "ระบบ ว่า ส่วนราชการ ได้รับ หรือ"
    },
    {
        "front": "หนังสือ - - - - - แล้วแต่ กรณี ไว้ เพื่อ เป็น หลักฐาน ทางราชการ ด้วย โดย",
        "back": "รับ หรือ ทะเบียน หนังสือ ส่ง"
    },
    {
        "front": "ในกรณีที่ ได้ ส่ง ไป - - - - - ได้รับ แจ้ง ไว้ หรือ ที่ ได้",
        "back": "ทาง ที่อยู่ ไปรษณีย์ อิเล็กทรอนิกส์ ที่"
    },
    {
        "front": "มี การ ประกาศ เผยแพร่ ตาม ข้อ ๘๙/๑ แล้ว - - - - - วัน และ",
        "back": "แต่ ไม่ สำเร็จ ให้ ลง"
    },
    {
        "front": "เวลา - - - - - ได้ จัดส่ง ครั้งแรก เป็น วัน และ เวลา ที่ ได้ ส่ง หนังสือ",
        "back": "ที่ ปรากฏ ใน ระบบ ว่า"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๘๙/๔ การ - - - - - เก็บ ไว้ ใน ระบบ สารบรรณ อิเล็กทรอนิกส์ อัน",
        "back": "เก็บ หนังสือ อิเล็กทรอนิกส์ นอกจาก การ"
    },
    {
        "front": "เป็นผล - - - - - รับ หรือ การ ส่ง หนังสือ นั้น ให้ มี การสำรอง",
        "back": "จาก ที่ ได้ มี การ"
    },
    {
        "front": "ข้อมูล (backup) - - - - - เป็น อย่าง น้อย ด้วย ทั้งนี้ ตาม หลักเกณฑ์ และ",
        "back": "หนังสือ อิเล็กทรอนิกส์ ไว้ อีก แห่ง"
    },
    {
        "front": "วิธีการ - - - - -",
        "back": "ที่ หัวหน้า ส่วนราชการ กำหนด"
    },
    {
        "front": "หนังสือ อิเล็กทรอนิกส์ ที่ เก็บรักษา ไว้ ใน การสำรอง ข้อมูล ตาม วรรค - - - - -",
        "back": "หนึ่ง และ ที่ ส่ง ให้"
    },
    {
        "front": "สำนัก หอจดหมายเหตุ แห่งชาติ - - - - - อยู่ ใน รูปแบบมาตรฐาน เช่น PDF ความ ละเอียด",
        "back": "กรมศิลปากร ตาม ข้อ ๕๘ ให้"
    },
    {
        "front": "ไม่ - - - - - นำ หลักเกณฑ์ การ ตั้งชื่อ ไฟล์ ที่ กำหนด ไว้ ใน",
        "back": "น้อยกว่า ๑๕๐ dpi และ ให้"
    },
    {
        "front": "ภาคผนวก ๗ มา ใช้ - - - - -",
        "back": "บังคับ ด้วย โดย อนุโลม"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๘๙/๕ หนังสือ - - - - - หนังสือ โดยปกติ ให้ เก็บ ไว้ ตลอดไป เว้นแต่",
        "back": "อิเล็กทรอนิกส์ ไม่ มีอายุ การ เก็บ"
    },
    {
        "front": "กรณี มีความจำเป็น ต้อง เพิ่ม พื้นที่ จัดเก็บ ใน - - - - - หรือ มีเหตุผล ความจำ",
        "back": "ระบบ สารบรรณ อิเล็กทรอนิกส์ ของ ส่วนราชการ"
    },
    {
        "front": "เป็นอื่น ใด หัวหน้า ส่วนราชการ จะ มี คำสั่ง - - - - - มิใช่ เอกสาร จดหมายเหตุ",
        "back": "ให้ ทำลาย หนังสือ อิเล็กทรอนิกส์ ที่"
    },
    {
        "front": "ตามกฎหมาย ว่าด้วย จดหมายเหตุ แห่งชาติ - - - - - ๑๐ ปี แล้ว ก็ได้ โดย ใน",
        "back": "ที่เก็บ มา เป็นเวลา เกิน กว่า"
    },
    {
        "front": "การ ทำลาย ให้ - - - - - สารบรรณ อิเล็กทรอนิกส์ และ ให้ ลบ หนังสือ อิเล็กทรอนิกส์",
        "back": "ใช้ วิธี ลบ ออกจาก ระบบ"
    },
    {
        "front": "ที่เก็บ ไว้ - - - - - มา",
        "back": "เป็นเวลา นาน ที่สุด ย้อน ขึ้น"
    },
    {
        "front": "ให้ นำ ความใน วรรค หนึ่ง มา - - - - - ที่ เก็บรักษา ไว้ ใน",
        "back": "ใช้ บังคับ แก่ หนังสือ อิเล็กทรอนิกส์"
    },
    {
        "front": "การสำรอง ข้อมูล ของ ส่วนราชการ ตาม ข้อ ๘๙/๔ ด้วย โดย อนุโลม - - - - -",
        "back": "โดย หัวหน้า ส่วนราชการ จะ มี"
    },
    {
        "front": "คำสั่ง ให้ ทำลาย ได้ - - - - - เกิน กว่า ๒๐ ปี ซึ่ง ได้",
        "back": "เฉพาะ หนังสือ ที่เก็บ มา เป็นเวลา"
    },
    {
        "front": "มี การ - - - - - กรมศิลปากร ตาม ข้อ ๕๘ แล้ว",
        "back": "ส่ง ให้ สำนัก หอจดหมายเหตุ แห่งชาติ"
    },
    {
        "front": "เมื่อ หัวหน้า ส่วนราชการ มี - - - - - ตาม วรรค หนึ่ง หรือ วรรค สอง",
        "back": "คำสั่ง ให้ ทำลาย หนังสือ อิเล็กทรอนิกส์"
    },
    {
        "front": "แล้ว ให้ นำ ความใน - - - - - ของ หมวด ๓ การ เก็บรักษา ยืม",
        "back": "ส่วน ที่ ๓ การ ทำลาย"
    },
    {
        "front": "และ ทำลาย หนังสือ มา ใช้ - - - - -",
        "back": "บังคับ โดย อนุโลม บทเฉพาะกาล"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๙๐ แบบพิมพ์ และ ซอง - - - - - ระเบียบ นี้ ใช้ บังคับ ให้",
        "back": "ซึ่ง มี อยู่ ก่อน วันที่"
    },
    {
        "front": "- - - - -",
        "back": "ใช้ได้ ต่อไป จนกว่า จะ หมด"
    },
    {
        "front": "ประกาศ ณ วันที่ ๑๑ เมษายน พ.ศ.๒๕๒๖ พลเอก เปรม ติณ - - - - - [ เอกสาร แนบท้าย ]",
        "back": "สู ลา นนท์ นายกรัฐมนตรี"
    },
    {
        "front": "๑ - - - - - ๑๑) (แบบ ที่ ๑)",
        "back": ".แบบ หนังสือ ภายนอก (ตามระเบียบ ข้อ"
    },
    {
        "front": "๒ .แบบ - - - - - (แบบ ที่ ๒)",
        "back": "หนังสือ ภายใน (ตามระเบียบ ข้อ ๑๒)"
    },
    {
        "front": "๓ .แบบ - - - - - (แบบ ที่ ๓)",
        "back": "หนังสือ ประทับตรา (ตามระเบียบ ข้อ ๑๔)"
    },
    {
        "front": "๔ .แบบ คำสั่ง (ตามระเบียบ ข้อ - - - - -",
        "back": "๑๖) (แบบ ที่ ๔)"
    },
    {
        "front": "๕ .แบบ ระเบียบ (ตามระเบียบ - - - - -",
        "back": "ข้อ ๑๗) (แบบ ที่ ๕)"
    },
    {
        "front": "- - - - - ๑๘) (แบบ ที่ ๖)",
        "back": "๖ .แบบ ข้อบังคับ (ตามระเบียบ ข้อ"
    },
    {
        "front": "๗ .แบบ ประกาศ (ตามระเบียบ - - - - -",
        "back": "ข้อ ๒๐) (แบบ ที่ ๗)"
    },
    {
        "front": "๘ .แบบ - - - - - ที่ ๘)",
        "back": "แถลงการณ์ (ตามระเบียบ ข้อ ๒๑) (แบบ"
    },
    {
        "front": "๙ .แบบ ข่าว (ตามระเบียบ - - - - -",
        "back": "ข้อ ๒๒) (แบบ ที่ ๙)"
    },
    {
        "front": "๑๐ .แบบ - - - - - ที่ ๑๐)",
        "back": "หนังสือรับรอง (ตามระเบียบ ข้อ ๒๔) (แบบ"
    },
    {
        "front": "๑๑ .แบบ รายงานการประชุม (ตามระเบียบ ข้อ - - - - -",
        "back": "๒๕) (แบบ ที่ ๑๑)"
    },
    {
        "front": "- - - - - (ตามระเบียบ ข้อ ๓๗) (แบบ ที่ ๑๒)",
        "back": "๑๒ .แบบ ตรา รับ หนังสือ"
    },
    {
        "front": "๑๓ .แบบ ทะเบียน - - - - - (แบบ ที่ ๑๓)",
        "back": "หนังสือ รับ (ตามระเบียบ ข้อ ๓๘)"
    },
    {
        "front": "๑๔ .แบบ ทะเบียน หนังสือ ส่ง (ตามระเบียบ - - - - -",
        "back": "ข้อ ๔๓) (แบบ ที่ ๑๔)"
    },
    {
        "front": "๑๕ .แบบ การ จ่าหน้าซอง (ตามระเบียบ - - - - -",
        "back": "ข้อ ๔๕) (แบบ ที่ ๑๕)"
    },
    {
        "front": "๑๖ .แบบ สมุด ส่ง หนังสือ (ตามระเบียบ ข้อ - - - - -",
        "back": "๔๘) (แบบ ที่ ๑๖)"
    },
    {
        "front": "๑๗ .แบบ - - - - - (แบบ ที่ ๑๗)",
        "back": "ใบรับ หนังสือ (ตามระเบียบ ข้อ ๔๙)"
    },
    {
        "front": "- - - - - ข้อ ๕๑) (แบบ ที่ ๑๘)",
        "back": "๑๘ .แบบ บัตร ตรวจค้น (ตามระเบียบ"
    },
    {
        "front": "๑๙ .แบบ บัญชี หนังสือ ส่ง เก็บ (ตามระเบียบ - - - - -",
        "back": "ข้อ ๕๔) (แบบ ที่ ๑๙)"
    },
    {
        "front": "- - - - - (ตามระเบียบ ข้อ ๕๕) (แบบ ที่ ๒๐)",
        "back": "๒๐ .แบบ ทะเบียน หนังสือ เก็บ"
    },
    {
        "front": "๒๑ .แบบ บัญชี ส่งมอบ - - - - - ข้อ ๕๙.๑) (แบบ ที่ ๒๑)",
        "back": "หนังสือ ครบ ๒๕ ปี (ตามระเบียบ"
    },
    {
        "front": "๒๒ .แบบ บัญชี หนังสือ ครบ ๒๕ ปี ที่ ขอ เก็บ - - - - - ที่ ๒๒)",
        "back": "เอง (ตามระเบียบ ข้อ ๕๙.๒) (แบบ"
    },
    {
        "front": "๒๓ - - - - - ข้อ ๖๐) (แบบ ที่ ๒๓)",
        "back": ".แบบ บัญชี ฝาก หนังสือ (ตามระเบียบ"
    },
    {
        "front": "- - - - - (ตามระเบียบ ข้อ ๖๓) (แบบ ที่ ๒๔)",
        "back": "๒๔ .แบบ บัตร ยืม หนังสือ"
    },
    {
        "front": "๒๕ .แบบ บัญชี หนังสือ - - - - - (แบบ ที่ ๒๕)",
        "back": "ขอ ทำลาย (ตามระเบียบ ข้อ ๖๖)"
    },
    {
        "front": "๒๖ .ลักษณะ ครุฑ แบบ มาตรฐาน ๒ - - - - - ที่ ๒๖)",
        "back": "ขนาด (ตามระเบียบ ข้อ ๗๑) (แบบ"
    },
    {
        "front": "๒๗ .ตัวอย่าง ตรา - - - - - ที่ ๒๗)",
        "back": "ส่วนราชการ (ตามระเบียบ ข้อ ๗๒) (แบบ"
    },
    {
        "front": "๒๘ .กระดาษ ตรา ครุฑ พิมพ์ ด้วย - - - - - (แบบ ที่ ๒๘)",
        "back": "หมึก ดำ (ตามระเบียบ ข้อ ๗๕)"
    },
    {
        "front": "๒๙ .กระดาษ ตรา ครุฑ ดุน (ตามระเบียบ - - - - -",
        "back": "ข้อ ๗๕) (แบบ ที่ ๒๘)"
    },
    {
        "front": "๓๐ .แบบ บันทึก - - - - - ที่ ๒๙)",
        "back": "ข้อความ (ตามระเบียบ ข้อ ๗๖) (แบบ"
    },
    {
        "front": "๓๑ - - - - - กฎหมาย)",
        "back": ".ภาคผนวก (ดู ข้อมูล จาก ภาพ"
    },
    {
        "front": "ระเบียบ สำนักนายกรัฐมนตรี - - - - - พ.ศ.๒๕๔๘ ลงวันที่ ๒๑ มิถุนายน พ.ศ.๒๕๔๘",
        "back": "ว่าด้วย งานสารบรรณ (ฉบับ ที่ ๒)"
    },
    {
        "front": "โดยที่ - - - - - ว่าด้วย งาน สารบรรณ พ.ศ.๒๕๒๖ เพื่อให้ เหมาะสม กับ สภาวการณ์ ใน",
        "back": "เป็นการสมควร แก้ไข เพิ่มเติม ระเบียบ สำนักนายกรัฐมนตรี"
    },
    {
        "front": "ปัจจุบัน ที่ มี การปฏิบัติ งานสารบรรณ ด้วย ระบบ สารบรรณ อิเล็กทรอนิกส์ และ - - - - -",
        "back": "เป็นการ สอดคล้อง กับ การบริหาร ราชการ"
    },
    {
        "front": "แนวทาง ใหม่ ที่ มุ่งเน้น ผลสัมฤทธิ์ ความคุ้มค่า และ การ - - - - - วาง ระบบ",
        "back": "ลด ขั้นตอน การ ปฏิบัติงาน สมควร"
    },
    {
        "front": "งานสารบรรณ ให้ เป็นการ ดำเนินงาน ที่ มีระบบ - - - - - ลด ความซ้ำซ้อน ใน การปฏิบัติ ราชการ",
        "back": "มี ความ รวดเร็ว มีประสิทธิภาพ และ"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๒ ระเบียบ นี้ ให้ ใช้ บังคับ ตั้ง แต่วัน - - - - - เป็นต้นไป",
        "back": "ถัดจาก วัน ประกาศ ใน ราชกิจจานุเบกษา"
    },
    {
        "front": "ระเบียบ สำนักนายกรัฐมนตรี ว่าด้วย งานสารบรรณ (ฉบับ ที่ - - - - - พ.ศ.๒๕๖๐",
        "back": "๓) พ.ศ.๒๕๖๐ ลงวันที่ ๑๕ ธันวาคม"
    },
    {
        "front": "โดยที่ เป็นการสมควร แก้ไข เพิ่มเติม - - - - - พ.ศ.๒๕๒๖ เพื่อ ระบุ ตำแหน่ง ประเภท ตำแหน่ง",
        "back": "ระเบียบ สำนักนายกรัฐมนตรี ว่าด้วย งาน สารบรรณ"
    },
    {
        "front": "และ ระดับ ตำแหน่ง ของ ข้าราชการพลเรือน และ พนักงาน ส่วนท้องถิ่น ให้ - - - - - และ",
        "back": "สอดคล้อง กับ ตำแหน่ง ประเภท ตำแหน่ง"
    },
    {
        "front": "ระดับ ตำแหน่ง ของ ข้าราชการ พลเรือน หรือ พนักงาน ส่วนท้องถิ่น นั้น - - - - - เจ้าหน้าที่ของรัฐ",
        "back": "รวมทั้ง กำหนดให้ พนักงาน ราชการ และ"
    },
    {
        "front": "อื่น มี หน้าที่ ทำสำเนา - - - - - นั้น ได้ ด้วย",
        "back": "หนังสือ และ รับรอง สำเนา หนังสือ"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๒ ระเบียบ นี้ ให้ ใช้ บังคับ - - - - - ใน ราชกิจจานุเบกษา เป็นต้นไป",
        "back": "ตั้ง แต่วัน ถัดจาก วัน ประกาศ"
    },
    {
        "front": "ระเบียบ - - - - - ๔) พ.ศ.๒๕๖๔ ลงวันที่ ๒๐ พฤษภาคม พ.ศ.๒๕๖๔",
        "back": "สำนักนายกรัฐมนตรี ว่าด้วย งานสารบรรณ (ฉบับ ที่"
    },
    {
        "front": "โดยที่ เป็นการสมควร แก้ไข เพิ่มเติม ระเบียบ สำนักนายกรัฐมนตรี ว่าด้วย - - - - - สนับสนุน การปฏิบัติ งานสารบรรณ",
        "back": "งานสารบรรณ พ.ศ.๒๕๒๖ เพื่อ รองรับ และ"
    },
    {
        "front": "- - - - -",
        "back": "ด้วย ระบบ สารบรรณ อิเล็กทรอนิกส์ เพิ่มเติม"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๒ ระเบียบ นี้ ให้ ใช้ บังคับ - - - - - ใน ราชกิจจานุเบกษา เป็นต้นไป",
        "back": "ตั้ง แต่วัน ถัดจาก วัน ประกาศ"
    },
    {
        "front": "เว้นแต่ - - - - - ให้ ใช้ บังคับ เมื่อ พ้น กำหนด เก้า สิบ วัน",
        "back": "ข้อ ๗ และ ข้อ ๑๐"
    },
    {
        "front": "นับ แต่วัน ประกาศ ใน ราชกิจจานุเบกษา เป็นต้นไป และ ข้อ ๘ ให้ - - - - - มกราคม พ.ศ.๒๕๖๕ เป็นต้นไป",
        "back": "ใช้ บังคับ ตั้งแต่ วันที่ ๑"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๑๑ ใน การพัฒนา ระบบ สารบรรณ - - - - - อุปสรรค ทางเทคนิค ใน การปฏิบัติ",
        "back": "อิเล็กทรอนิกส์ ของ ส่วนราชการ หรือ มีปัญหา"
    },
    {
        "front": "งานสารบรรณ ด้วย ระบบ สารบรรณ - - - - -",
        "back": "อิเล็กทรอนิกส์ หรือ ใน การ เชื่อมโยง"
    },
    {
        "front": "ข้อมูล หรือ ระบบ กับ ส่วนราชการ และ หน่วยงาน อื่น ส่วนราชการ - - - - - ขอความช่วยเหลือ",
        "back": "อาจ ขอรับ การ สนับสนุน หรือ"
    },
    {
        "front": "จาก สำนักงาน พัฒนา รัฐบาล ดิจิทัล - - - - - ทางอิเล็กทรอนิกส์ ได้",
        "back": "(องค์การมหาชน) หรือ สำนักงาน พัฒนา ธุรกรรม"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๑๒ การปฏิบัติ งานสารบรรณ ด้วย - - - - - ระเบียบ นี้ ใช้ บังคับ รวมทั้ง",
        "back": "ระบบ สารบรรณ อิเล็กทรอนิกส์ ก่อน วันที่"
    },
    {
        "front": "หนังสือ เอกสาร - - - - - ได้ กระทำ ไป โดย สอดคล้อง กับ หลักเกณฑ์ หรือ",
        "back": "และ สำเนา ที่ เกี่ยวข้อง ถ้า"
    },
    {
        "front": "วิธีการ ที่ กำหนด ไว้ ใน - - - - - ซึ่ง แก้ไข เพิ่มเติม โดย ระเบียบ",
        "back": "ระเบียบ สำนักนายกรัฐมนตรี ว่าด้วย งานสารบรรณ พ.ศ.๒๕๒๖"
    },
    {
        "front": "นี้ ให้ ถือว่า ชอบ ด้วย ระเบียบ สำนักนายกรัฐมนตรี - - - - - ปฏิบัติ ต่อไป ตามที่",
        "back": "ว่าด้วย งานสารบรรณ พ.ศ.๒๕๒๖ และ ให้"
    },
    {
        "front": "กำหนด ไว้ ใน ระเบียบ สำนักนายกรัฐมนตรี ว่าด้วย งานสารบรรณ พ.ศ.๒๕๒๖ ซึ่ง แก้ไข เพิ่มเติม โดย ระเบียบ - - - - -",
        "back": "นี้ และ ภาคผนวก ที่ เกี่ยวข้อง"
    },
    {
        "front": "ข้อ ๑๓ ให้ ปลัด สำนักนายกรัฐมนตรี - - - - - เหตุผล ใน การ ประกาศใช้ ระเบียบ",
        "back": "รักษาการ ตามระเบียบ นี้ หมายเหตุ :"
    },
    {
        "front": "ฉบับ นี้ คือ โดยที่ ใน ปัจจุบัน เทคโนโลยี ได้ มี ความก้าวหน้า - - - - -",
        "back": "อย่าง รวดเร็ว รัฐธรรมนูญ แห่ง ราช"
    },
    {
        "front": "- - - - - มาตรา ๒๕๘ ข .ด้านการบริหาร ราชการ แผ่นดิน จึง ได้ บัญญัติ ให้",
        "back": "อา ณ า จักร ไทย"
    },
    {
        "front": "มี การนำ เทคโนโลยี ที่ เหมาะสม มา - - - - - และ การ จัดทำ บริการสาธารณะ",
        "back": "ประยุกต์ใช้ ใน การบริหาร ราชการ แผ่นดิน"
    },
    {
        "front": "เพื่อ - - - - - และ เพื่อ อำนวยความสะดวก ให้ แก่ ประชาชน ประกอบ กับ แผน",
        "back": "ประโยชน์ ใน การบริหาร ราชการ แผ่นดิน"
    },
    {
        "front": "การปฏิรูป ประเทศ ด้านการบริหาร ราชการ แผ่นดิน (ฉบับ ปรับปรุง) ได้ กำหนดให้ - - - - - จัดเก็บ",
        "back": "ปรับเปลี่ยน กระบวน การทำงาน และ การ"
    },
    {
        "front": "ข้อมูล เอกสาร หลักฐาน ใน การ ปฏิบัติงาน และ การ บริการ ของ - - - - -",
        "back": "รัฐ รวมถึง หนังสือ ราชการ ให้"
    },
    {
        "front": "อยู่ ใน รูปแบบ ดิจิทัล - - - - - ของ ภาครัฐ ตั้งแต่ การ จัดทำ การ",
        "back": "โดย ให้ มี การปรับปรุง งานสารบรรณ"
    },
    {
        "front": "- - - - - การยืม และ การ ทำลาย หนังสือราชการ ให้ อยู่ ใน ระบบ ดิจิทัล",
        "back": "รับ การ ส่ง การ เก็บรักษา"
    },
    {
        "front": "สมควร แก้ไข เพิ่มเติม ระเบียบ สำนักนายกรัฐมนตรี ว่าด้วย - - - - - สนับสนุน การปฏิบัติ งานสารบรรณ ทางอิเล็กทรอนิกส์",
        "back": "งานสารบรรณ พ.ศ.๒๕๒๖ เพื่อ รองรับ และ"
    },
    {
        "front": "ให้ มี มาตรฐาน ที่ ชัดเจน และ - - - - - ไป เพื่อ เพิ่มประสิทธิภาพ ความ",
        "back": "สอดคล้อง กับ เทคโนโลยี ที่ เปลี่ยนแปลง"
    },
    {
        "front": "รวดเร็ว และ ความมั่นคง ปลอดภัย - - - - - รวมทั้ง เพื่อให้ ประชาชน ได้รับ ความสะดวก ใน",
        "back": "ใน การ ดำเนินงาน ของ ภาครัฐ"
    },
    {
        "front": "การ ติดต่อ กับ ส่วนราชการ จึง จำเป็นต้อง วางระเบียบ นี้ ชัชสรัญ/ผู้จัดทำ - - - - - พร/ปรับปรุง ๑๕ กุมภาพันธ์ ๒๕๕๐",
        "back": "๑๐ ตุลาคม ๒๕๔๘ ปฐม"
    },
    {
        "front": "ปริ ญ สิ นีย์/เพิ่มเติม ๓๑ มกราคม ๒๕๖๑ - - - - - สุภา ทิพย์/ตรวจ ๕ มิถุนายน ๒๕๖๔",
        "back": "พิไล ภรณ์/เพิ่มเติม ๑ มิถุนายน ๒๕๖๔"
    }
];

function getCurrentCardKey() {
    // ตัวอย่าง: สมมติว่า URL คือ "http://example.com/pages/index.html"
    const pathName = window.location.pathname; // "/pages/index.html"
    const pageName = pathName.split('/').pop(); // "index.html"
    const baseName = pageName.split('.').shift(); // "index"
    return `currentCard_${baseName}`; // "currentCard_index"
}
    // ใช้ getKey แทนที่จะใช้ currentCardKey แบบตรงๆ
    let currentCardKey = getCurrentCardKey();
    let currentCard = localStorage.getItem(currentCardKey) ? parseInt(localStorage.getItem(currentCardKey), 10) : 0;
    
    // โค้ดอื่นๆที่จัดการกับการแสดงบัตรคำและการอัพเดต localStorage

  // อ่านค่า currentCard จาก localStorage หรือเริ่มต้นที่ 0 หากไม่มี
  //let currentCard = localStorage.getItem(currentCardKey) ? parseInt(localStorage.getItem(currentCardKey), 10) : 0;
  let isFront = true;

  const flashcardElement = document.getElementById('flashcard');
  updateFlashcard();

  function updateFlashcard() {
      flashcardElement.textContent = isFront ? flashcards[currentCard].front : flashcards[currentCard].back;
      //flashcardElement.style.lineHeight = '5px';
  }

  flashcardElement.addEventListener('click', () => {
      if (!isFront) {
          currentCard = (currentCard + 1) % flashcards.length;
          localStorage.setItem(currentCardKey, currentCard); // บันทึกค่า currentCard ไว้ใน localStorage
          isFront = true;
      } else {
          isFront = false;
      }
      updateFlashcard();
  });

  // ตัวจัดการเหตุการณ์เมื่อหน้าเพจกำลังจะถูกปิด
  window.addEventListener('beforeunload', function() {
      localStorage.setItem(currentCardKey, currentCard); // อัปเดตค่า currentCard ล่าสุดใน localStorage
  });

  const resetButton = document.getElementById('resetButton');
  resetButton.addEventListener('click', function() {
    currentCard = 0; // รีเซ็ตค่า currentCard เป็น 0
    localStorage.setItem(currentCardKey, currentCard); // บันทึกค่า currentCard ล่าสุดไว้ใน localStorage
    isFront = true; // ตั้งค่าให้แสดงด้านหน้าของบัตรคำ
    updateFlashcard(); // อัปเดตแสดงผลบัตรคำ
  });

});
